<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-05-08T20:31:43+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Reinhart Previano K.</title><subtitle>Blog repository</subtitle><entry><title type="html">Coming Soon: HISHOT 2021</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021.html" rel="alternate" type="text/html" title="Coming Soon: HISHOT 2021" /><published>2021-04-20T00:00:00+07:00</published><updated>2021-04-20T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Himpunan Mahasiswa Teknik Informatika (HIMTI) of Bina Nusantara University Proudly Presents:
🔥HISHOT 2021🔥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hello IT Enthusiasts!!✨
This year, HISHOT IS BACK AGAIN!!! bringing the theme STRONGER: “Strengthen Knowledge On Technology Exceeding Reality” which means that we have to expand our knowledge in the world, especially in the field of Virtual and Augmented Reality!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For those of you who don’t want to miss the exciting experience in the world of virtual reality technology, you really have to join this event!
There are several events that will be held at HISHOT 2021:
– Online Seminar 📒
– Online Workshop 🖥
– Domestic Virtual Study Tour 🇮🇩
– Abroad Virtual Study Tour 🇨🇳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By participating in this HISHOT 2021, you will also get several benefits, such as:
– SAT Points (Binusian)
– E-Certificate (Binusian &amp;amp; Non-Binusian)
– Knowledge
– Doorprize&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Very interesting right?!😝
Prepare yourself and don’t miss any information from HISHOT 2021!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For further information, stay tuned and follow our social media at:
📌IG : &lt;a href=&quot;https://instagram.com/hishot_2021&quot;&gt;@hishot_2021&lt;/a&gt;
📌LINE : &lt;a href=&quot;https://line.me/R/ti/p/@893jxupw&quot;&gt;@893jxupw&lt;/a&gt; (use “@”)⁣⁣⁣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Don’t forget to join &amp;amp; see you all at HISHOT 2021!🤗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#STRONGER
#HISHOT2021
#HIMTI2021
#OneFamilyOneGoal&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="projects" /><category term="endorsements" /><category term="shimti" /><category term="id-id" /><category term="himti-news" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/04/20/coming-soon-hishot-2021/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Kontribusi saya di Handwashing Station Map (Sejak Mei 2020)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/01/kontribusi-saya-di-handwashing-station-map-sejak-mei-2020.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kontribusi saya di Handwashing Station Map (Sejak Mei 2020)" /><published>2021-04-01T00:00:00+07:00</published><updated>2021-04-01T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/01/kontribusi-saya-di-handwashing-station-map-sejak-mei-2020</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/04/01/kontribusi-saya-di-handwashing-station-map-sejak-mei-2020.html">&lt;p&gt;Berikut ini adalah sekilas tentang kontribusi saya di proyek pemetaan tempat cuci tangan (Handwashing Station Map) bersama HOT (Humanitarian OpenStreetMap) Indonesia, USAID, PDC, dan kontributor lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya sendiri sempat diwawancara oleh pihak HOT Indonesia, dan Anda dapat melihat hasil wawancaranya baik di akun Instagram atau Twitter HOT Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut ini adalah (hampir semua) daftar tempat cuci tangan yang pernah saya petakan selama 10 bulan terakhir. Bisa dikatakan sebanyak cabang-cabang restoran yang sering ditemui di ruko dan pusat pembelanjaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033379-94c3c980-9ef4-11eb-8dc6-0c29df864830.jpg&quot; alt=&quot;011-0-handwashing-station-map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033374-93929c80-9ef4-11eb-9601-75db5f5566c7.jpg&quot; alt=&quot;011-1-handwashing-station-map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan tentunya saya memiliki beberapa achievement untuk memetakan lokasi yang di luar dugaan, seperti kawasan rest area jalan tol sepanjang pulau Jawa hingga Pakuwon Mall, mal terbesar di Indonesia (dan Asia Tenggara).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033383-955c6000-9ef4-11eb-953c-f5a2a3f4ac76.jpg&quot; alt=&quot;010-handwashing-station-map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cara kontribusinya cukup mudah. Semudah memasukkan tempat cuci tangan baru di situs &lt;a href=&quot;https://handwashing-station.ushahidi.io&quot;&gt;https://handwashing-station.ushahidi.io&lt;/a&gt; dengan nama (tempat atau pemilik), lokasi (alamat dan koordinat), foto tempat cuci tangan, dan informasi lainnya seperti sumber air dan material utama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033395-98575080-9ef4-11eb-80d5-538b7ea4e684.jpg&quot; alt=&quot;008-0-handwashing-station-map&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033391-97beba00-9ef4-11eb-88f6-9c0ebe0caab6.jpg&quot; alt=&quot;008-1-handwashing-station-map&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/115033388-968d8d00-9ef4-11eb-9f1a-42a68828b88b.jpg&quot; alt=&quot;008-2-handwashing-station-map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="projects" /><category term="openstreetmap" /><category term="id-id" /><summary type="html">Berikut ini adalah sekilas tentang kontribusi saya di proyek pemetaan tempat cuci tangan (Handwashing Station Map) bersama HOT (Humanitarian OpenStreetMap) Indonesia, USAID, PDC, dan kontributor lainnya.</summary></entry><entry><title type="html">HIMTI Farewell 2021</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/himti-farewell-2021.html" rel="alternate" type="text/html" title="HIMTI Farewell 2021" /><published>2021-03-28T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/himti-farewell-2021</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/himti-farewell-2021.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/himti-farewell-2021/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/himti-farewell-2021/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengapresiasi kerja keras dan perjuangan yang telah dilakukan oleh seluruh Pengurus dan Aktivis HIMTI untuk membuat organisasi HIMTI BINUS terus berkembang, Himpunan Mahasiswa Teknik Informatika (HIMTI) BINUS University mengadakan suatu kegiatan internal untuk merayakan hal tersebut. Sehingga tepat pada hari Sabtu, 27 Maret 2021, Himpunan Mahasiswa Teknik Informatika (HIMTI) BINUS University mengadakan suatu acara internal dengan nama HIMTI Farewell 2021, dimana acara tersebut diadakan untuk merayakan kerja keras yang telah dilakukan oleh seluruh Pengurus dan Aktivis HIMTI 2020. Acara ini sendiri mengusung tema “Let’s Rescue Our Forgotten Memory Dimension”, yang artinya kami ingin menjadikan malam ini menjadi malam yang spesial dan tidak terlupakan untuk kita semua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acara HIMTI Farewell ini diawali dengan pembukaan serta penyambutan peserta oleh Stephen Jasper dan Chyntya selaku MC Acara. Kemudian acara dilanjutkan dengan kata sambutan dari Nadya Angela selaku Ketua Acara HIMTI Farewell 2021, Daffa Rizki Rizaly selaku President of HIMTI Alam Sutera 2021, Naomi Agatha Geraldine selaku President of HIMTI Kemanggisan 2021, William Yulio selaku Chairman of HIMTI 2021, Felicia Angeline selaku Chairman of HIMTI 2020 dan juga sebagai Perwakilan Alumni HIMTI 2019, dan kata sambutan diakhiri oleh Ibu Azani Cempaka Sari selaku Deputy Head of School of Computer Science – Student and Alumni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acara ini kemudian dilanjutkan dengan berbagai games menarik dan tentunya juga menghibur. Sesi games ini terdapat 3 babak dengan jenis permainan yang berbeda-beda. Setiap permainan yang ada juga akan terdapat hadiah bagi siapa yang tercepat menjawabnya dengan tepat. Babak pertama dimulai dengan permainan tebak lagu yang dipimpin oleh Matthew Liem selaku MC Games. Permainan tebak lagu ini tidak hanya sekedar melihat lirik asli lagu tersebut, namun lirik lagu yang ada diterjemahkan melalui Google Translate. Kemudian babak kedua adalah permainan Kahoot yang dipimpin oleh Matthew Liem bersama dengan Vangelia Peace Palijama. Permainan Kahoot ini tentu memiliki berbagai pertanyaan yang menarik dan menghibur yang tentunya dapat membangkitkan semangat seluruh peserta. Dan yang terakhir babak ketiga adalah permainan tebak foto masa kecil. Permainan ini menunjukkan foto seseorang pada masa kecil, dimana foto tersebut dapat merupakan foto Alumni HIMTI 2020 ataupun Pengurus HIMTI 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah sesi games berakhir, acara kemudian dilanjutkan dengan menampilkan video kompilasi yang dipersembahkan untuk Alumni HIMTI 2020. Setelah itu dilanjutkan dengan penampilan dari Alumni HIMTI Band 2020. Kemudian acara dilanjutkan dengan sesi sharing, dimana seluruh Alumni ataupun Pengurus dapat menyampaikan pesan dan kesan kepada satu sama lain. Setelah sesi sharing berakhir, acara dilanjutkan dengan Awarding Ceremony. Sesi ini merupakan puncak dari Acara HIMTI Farewell 2021, dimana terdapat pengumuman pemenang award yang telah dilakukan voting sebelum acara HIMTI Farewell ini berlangsung. Pemenang award ini terdapat beberapa kategori, yaitu kategori terunik, terganteng, tercantik, terkocak, tersabar, terpintar, terselalu-ada-buat-HIMTI, dan yang terakhir adalah kategori ter-chairman. Setelah pengumuman pemenang berakhir, acara dikembalikan kepada Stephen Jasper dan Chyntya selaku MC Acara untuk melakukan penutupan dan sesi foto bersama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan diadakannya acara HIMTI Farewell 2021 ini, selain sebagai salah satu bentuk apresiasi dan juga ucapan terima kasih kepada Alumni HIMTI Angkatan 2020, Himpunan Mahasiswa Teknik Informatika (HIMTI) BINUS University juga berharap seluruh Pengurus ataupun Aktivis yang pernah meluangkan waktu dan tenaganya untuk membuat HIMTI menjadi organisasi yang lebih baik dapat terus berkomunikasi serta berhubungan baik satu sama lain dengan terus menerapkan motto HIMTI, yaitu. . One Family, One Goal !&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="projects" /><category term="himti" /><category term="id-id" /><category term="himti-news" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/himti-farewell-2021/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Ini dia, BAIK si Bahasa Pemrograman asal Indonesia!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ini dia, BAIK si Bahasa Pemrograman asal Indonesia!" /><published>2021-03-28T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-28T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Seperti yang kita tahu, bahasa pemrograman seperti C/C++, Python, dan SQL menggunakan bahasa Inggris sebagai bahasa induk dari pemrogramannya. Akan tetapi, bagaimana jika ada bahasa pemrograman dalam bahasa Indonesia? Wah, tentu akan menjadi sebuah hal yang menarik ya! Ditambah lagi, kita akan jauh lebih mengerti jika menggunakan bahasa induk sendiri. Hal tersebut bukan sesuatu hal yang tidak mungkin lho! Ternyata, sudah ada warga Indonesia yang membuat bahasa pemrograman dalam bahasa Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BAIK, Bahasa Anak Indonesia untuk Komputer, merupakan sebuah bahasa pemrograman yang diciptakan oleh bapak Haris Hasanudin, BSc. Msc. yang ditujukan secara khusus untuk mengembangkan aplikasi-aplikasi web dan Internet of Things (IoT). Bahasa pemrograman BAIK saat ini hanya memiliki sebuah intepreter yang ditulis dengan bahasa C++, yang dapat dipasang dan dijalankan di dalam sistem operasi Windows dan Linux. Meskipun demikian, kamu masih dapat mencoba bahasa pemrograman ini secara langsung melalui situs &lt;a href=&quot;http://baik-lang.id/play.html&quot;&gt;http://baik-lang.id/play.html&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sesuai dengan namanya, seluruh sintaks dan istilah bahasa BAIK ditulis di dalam Bahasa Indonesia. Bahkan, nama ekstensi file yang digunakan untuk program atau script BAIK adalah “.ina”, salah satu singkatan untuk negara Indonesia. Jika di dalam bahasa pemrograman lainnya seperti C++, JavaScript, dan Python memiliki perintah seperti print, if, dan while, bahasa BAIK menggunakan perintah-perintah seperti cetak, jika, dan selagi untuk melakukan hal yang sama. Hal ini dapat menjadikan bahasa BAIK lebih mudah dipelajari oleh para pemrogram pemula yang memiliki keterbatasan dalam memahami bahasa Inggris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahasa pemrograman BAIK memiliki sekumpulan pustaka (library) yang dapat digunakan untuk mengembangkan aplikasi berbasis web menggunakan server web Lighttpd dan database MariaDB/MySQL. Namun, sebelum Anda dapat menggunakannya, Anda harus menginstal sebuah program bernama BALI Maria dari situs resmi BAIK terlebuh dahulu, karena untuk saat ini BAIK belum memiliki sebuah package manager layaknya NuGet untuk C#, NPM dan Yarn untuk Node.js, serta PyPi (pip) untuk Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahasa BAIK juga dapat digunakan untuk membangun proyek-proyek IoT menggunakan perangkat Raspberry Pi, meskipun BAIK saat ini belum mendukung platform Arduino dan sejenisnya karena interpreter BAIK belum dapat mengkompilasi program baik menjadi format yang didukung oleh Arduino. Para GPIO di dalam Raspberry Pi pun dapat diakses secara mudah layaknya dalam program C/C++ dan Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahasa BAIK dapat kamu unduh secara gratis lho, melalui laman &lt;a href=&quot;https://sourceforge.net/projects/baik/&quot;&gt;https://sourceforge.net/projects/baik/&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;http://baik-lang.id&quot;&gt;http://baik-lang.id&lt;/a&gt;, di mana Anda juga dapat melihat dokumentasi bahasa pemrograman ini serta pemanfaatannya terhadap sebuah aplikasi berbasis MVC (Model-View-Controller) dan proyek-proyek IoT. Saat ini, bahasa pemrograman ini sedang dikembangkan lebih lanjut dengan menulis ulang interpreter BAIK ke dalam bahasa pemrograman Rust (sebelumnya C++). Yuk, mari terus dukung karya anak bangsa Indonesia!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="himti" /><category term="id-id" /><category term="himti-news" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/28/ini-dia-baik-si-bahasa-pemrograman-asal-indonesia/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Akhirnya, HIMTI sekarang punya Organization resmi di GitHub!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github.html" rel="alternate" type="text/html" title="Akhirnya, HIMTI sekarang punya Organization resmi di GitHub!" /><published>2021-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tahukah kamu, bahwa saat ini HIMTI baru saja memiliki sebuah Organization di GitHub tepatnya di &lt;a href=&quot;https://github.com/himtibinus&quot;&gt;https://github.com/himtibinus&lt;/a&gt;? Bahkan, kita pun berhasil mendapatkan tag &lt;strong&gt;Verified&lt;/strong&gt; (setara dengan centang biru pada akun Twitter dan Instagram) di dalam laman Organization tersebut, lho!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;apa-sih-bedanya-antara-organization-dengan-akun-di-github&quot;&gt;Apa sih bedanya antara Organization dengan Akun di GitHub?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sebuah Akun di GitHub adalah… ya, sebuah akun yang terdaftar di dalam situs GitHub. Jika kamu baru saja mendaftarkan diri di situs GitHub, kamu akan membuat sebuah &lt;strong&gt;Akun GitHub&lt;/strong&gt; baru dengan nama (dan username) kamu sendiri. Tetapi, sebuah &lt;strong&gt;Organization di GitHub&lt;/strong&gt; ibaratnya adalah sebuah grup, di mana kamu dapat membuat proyek-proyek baru di GitHub atas nama grup tersebut bersama orang (Akun) lain yang kamu undang sebagai &lt;em&gt;member&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan menggunakan GitHub Organization baru untuk HIMTI, setiap aktivis HIMTI dan kontributor lainnya dapat memasukkan &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; baru ke dalam proyek-proyek HIMTI di GitHub atas nama mereka sendiri, sehingga &lt;em&gt;commit-commit&lt;/em&gt; tersebut juga akan masuk ke dalam Contribution Graph (alias &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/petanikode/posts/ada-berapa-banyak-cendol-hijau-di-akun-github-mu/1111366422380283/&quot;&gt;“cendol hijau”&lt;/a&gt;) mereka masing-masing. Para aktivis yang terdaftar sebagai member juga dapat mengurus proyek HIMTI secara mudah tanpa perlu memasukkan username dan password tertentu untuk log in ke akun terpisah yang dikelola oleh HIMTI.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengapa-himti-baru-saja-bikin-github&quot;&gt;Mengapa HIMTI (baru saja) bikin GitHub?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sebenarnya, kami sudah menggunakan GitHub untuk menampung beberapa proyek website untuk acara-acara sebelumnya, termasuk acara &lt;strong&gt;HISHOT 2019&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;COMPUTERUN 2020&lt;/strong&gt;. Jika kamu mencoba mencari “HIMTI” atau “COMPUTERUN” di situs GitHub, maka salah satu hasil yang muncul adalah sebuah repository bernama &lt;a href=&quot;https://github.com/reinhart1010/computerun-2020&quot;&gt;reinhart1010/computerun-2020&lt;/a&gt; yang kemudian di-fork oleh &lt;a href=&quot;https://github.com/computerun/computerun-2020&quot;&gt;computerun/computerun-2020&lt;/a&gt; untuk memuat keseluruhan situs acara tersebut. (Username “computerun” ini merupakan sebuah Organization yang dikelola oleh DPI acara COMPUTERUN 2020.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan membuat sebuah Organization baru, kami akhirnya dapat menampung dan mempublikasikan proyek-proyek baru di dalam GitHub atas nama HIMTI beserta para kontributor yang terlibat. Kami juga akan membangun beberapa program dan proyek Open Source yang dapat dimanfaatkan oleh siapa saja, baik para aktivis, mahasiswa SOCS, mahasiswa BINUS UNIVERSITY, maupun masyarakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh iya, perusahaan-perusahaan IT di Indonesia dan global pun juga sudah memiliki GitHub Organization untuk mengurus proyek-proyek Open Source yang dimiliki dan dikerjakannya, termasuk &lt;a href=&quot;https://github.com/microsoft/&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; yang membangun program &lt;a href=&quot;https://github.com/microsoft/vscode&quot;&gt;Visual Studio Code&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://github.com/tokopedia&quot;&gt;Tokopedia&lt;/a&gt; yang membangun library dan framework untuk React dan React Native. Karena itu, dengan membuat sebuah Organization baru, kami dapat membuka peluang kerjasama secara lebih luas dengan para organisasi kemahasiswaan, perusahaan, serta komunitas Open Source di Indonesia maupun mancanegara. Hal ini juga akan membuat HIMTI selangkah lebih maju untuk menjadi Himpunan Mahasiswa yang dikenal se-Asia Tenggara serta sebuah organisasi berkelas dunia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena itu, tunggu apa lagi? Anda sudah dapat Follow laman GitHub Organization kami secara langsung di &lt;a href=&quot;https://github.com/himtibinus&quot;&gt;https://github.com/himtibinus&lt;/a&gt; dan nantikan proyek-proyek menarik dari kami. One Family, One Goal!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="himti" /><category term="id-id" /><category term="himti-news" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/27/akhirnya-himti-sekarang-punya-organization-resmi-github/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Bikin 700+ e-certificate HTTP 2020 dalam 5 menit? Bisa!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bikin 700+ e-certificate HTTP 2020 dalam 5 menit? Bisa!" /><published>2021-03-23T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-23T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTTP (HIMTI Togetherness and Top Performance) 2020&lt;/strong&gt; merupakan acara terbesar yang pernah kami selenggarakan secara virtual, khususnya melalui Microsoft Teams dan Zoom. Jumlah peserta HTTP kali ini lebih besar daripada ajang-ajang HTTP sebelumnya, dengan jumlah peserta aktif (yang berhak menerima e-certificate) sebanyak 736 orang. Kami sendiri telah membangun sebuah situs web portal untuk mengurus pendaftaran dan absensi peserta, yang kemudian dapat diintegrasikan oleh situs HIMTI KIT sebagai salah satu manfaat atau benefit dari acara HTTP itu sendiri. Salah satu tantangan terberat dalam mengurus HTTP 2020 ini datang saat kami harus membuat e-certificate untuk &lt;strong&gt;736 peserta aktif&lt;/strong&gt; beserta &lt;strong&gt;2 bintang tamu&lt;/strong&gt; alias &lt;em&gt;guest star&lt;/em&gt; yang berpartisipasi di dalam acara tersebut. Kami tentunya merasa bahwa penggunaan sistem Mail Merge menjadi solusi yang tepat untuk kasus ini, namun mail merge tersebut harus dilakukan dengan cara dan efisien, sehingga kami dapat mengirim para e-certificate kepada pihak School of Computer Science secepat mungkin untuk ditandatangani secara langsung oleh bapak Freddy Purnomo, S.Kom, M.Kom (selaku dekan SOCS) dan dikirimkan kepada para peserta HTTP 2020.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;apa-itu-mail-merge&quot;&gt;Apa itu Mail Merge?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mail Merge atau Data Merge merupakan sebuah fitur yang tersedia pada aplikasi pengolah dokumen seperti Microsoft Word, Microsoft Outlook, dan Adobe Photoshop yang memungkinkan kami untuk membuat sekumpulan dokumen berdasarkan template dan data dari sebuah spreadsheet. Dalam kasus ini, kami dapat menggunakan Mail Merge untuk membuat sekumpulan e-certificate dari sebuah template e-certificate yang sudah ditandatangani oleh kami terlebih dahulu, beserta sebuah spreadsheet (misal: file CSV dan file XLSX) yang berisi seluruh data peserta aktif HTTP 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu keuntungan dari Mail Merge ini adalah setiap dokumen yang dihasilkan dapat mengandung data atau informasi yang unik bagi setiap penerima. Karena itu, prinsip atau fitur ini juga sering dimanfaatkan dalam pembuatan kartu identitas (ID Card, termasuk KTP dan &lt;a href=&quot;https://www.binus.edu/binusiancommunity/&quot;&gt;BINUSIAN Card Flazz&lt;/a&gt;), pengiriman surel/e-mail, sertifikat (termasuk e-certificate HTTP 2020 ini), dan sebagainya. Data peserta HTTP 2020 ini kami dapatkan secara mudah dengan menyalin tabel yang ada di dalam web portal absensi acara HTTP 2020 ke dalam program Microsoft Excel, yang kemudian akan disimpan dalam format CSV. Namun, karena suatu bug pada CSS framework yang dipakai di dalam situs tersebut, hasil data peserta yang diterima oleh kami sangat berantakan, kurang lebih seperti ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/112179936-af748c80-8c2d-11eb-846f-aade8c0f964c.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, lo! Secara struktur, file CSV (salah satu format file spreadsheet) ini sebenarnya sudah berurutan (dari “ID”, “Name”, “NIM”, dan “Status”). Namun, file tersebut memiliki banyak karakter koma di tengah-tengah record “ID” dan “Name” dan akhir dari setiap baris record. Karena itu, data spreadsheet seperti ini &lt;strong&gt;tidak bisa diproses&lt;/strong&gt; di dalam program Mail Merge umum seperti Adobe Photoshop tanpa diolah terlebih dahulu. Hal ini tentunya dapat memakan waktu yang lama serta beresiko jika kita harus mengolah data input terlebih dahulu untuk setiap peserta dan guest star.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena itu, kami memutuskan untuk membuat sebuah program C seperti yang telah kami lakukan dalam menghadapi awal-awal perkuliahan kami di School of Computer Science, BINUS UNIVERSITY. Kembali ke cara membuka file dengan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fopen()&lt;/code&gt;. Kembali ke cara menerima input menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;scanf()&lt;/code&gt;. Kembali ke mata kuliah &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/comp6047/&quot;&gt;COMP6047 – Algorithm and Programming&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kembali-ke-materi-comp6047--algorithm-and-programming&quot;&gt;Kembali ke materi COMP6047 – Algorithm and Programming&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jika Anda pernah mengikuti mata kuliah tersebut, Anda pastinya akan tahu tentang File Processing (cara memproses file) dan fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;scanf()&lt;/code&gt;. Program ini menggunakan beberapa perintah serupa untuk:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Membuka file CSV (misalnya disimpan di dalam nama “data.csv”) menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fopen()&lt;/code&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fscanf()&lt;/code&gt; untuk mengambil data “ID”, “Name”, dan “NIM” saja,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fprintf()&lt;/code&gt; untuk mencetak data CSV yang diperbaiki ke dalam file output yang terpisah, yang nantinya dapat diolah oleh fitur/wizard Mail Merge yang ada di dalam Adobe Photoshop atau GIMP.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Namun, setelah pertimbangan lebih lanjut, kami ternyata dapat menggunakan library atau program command line lain seperti ImageMagick untuk membubuhkan teks nama peserta ke dalam template e-certificate (dalam format PNG). Karena itu, kami memutuskan untuk memanggil program ImageMagick melalui perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;system()&lt;/code&gt; dalam program C karena terlihat lebih mudah daripada &lt;a href=&quot;https://imagemagick.org/script/magick-wand.php&quot;&gt;memanggil library ImageMagick secara langsung di dalam program tersebut&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alhasil, kami tidak usah bekerja dua kali untuk membereskan spreadsheet tersebut kemudian membuat Mail Merge dari data yang sudah dibereskan tersebut. Atau, dalam istilah yang sering dipakai di dalam mata kuliah &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/comp6049/&quot;&gt;COMP6049 – Algorithm Design and Analysis&lt;/a&gt;, kami berhasil memangkas time complexity proses pembuatan e-certificate ini dari &lt;strong&gt;O(2n)&lt;/strong&gt; menjadi &lt;strong&gt;O(n)&lt;/strong&gt; saja.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sedikit-tentang-imagemagick&quot;&gt;Sedikit tentang ImageMagick&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ImageMagick merupakan sebuah program dan library komputer yang berfungsi untuk mengolah gambar. Program dan library ini biasanya sudah terpasang secara default di beberapa distro sistem operasi Linux seperti Ubuntu dan biasanya juga digunakan di dalam program tertentu. Namun, program dan library ImageMagick ini &lt;a href=&quot;https://imagemagick.org/script/download.php&quot;&gt;juga tersedia bagi pengguna Microsoft Windows dan macOS (melalui Homebrew)&lt;/a&gt;. Bahkan, Anda juga dapat menggunakan library ini di dalam proyek aplikasi native iOS Anda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam kasus ini kami menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;convert&lt;/code&gt; yang tersedia di dalam program ImageMagick dengan memanggil &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;convert cert.png -font Comfortaa-Regular -gravity North -pointsize 48 -annotate +0+435 '&amp;lt;NAMA PESERTA&amp;gt;' 'final/&amp;lt;NIM&amp;gt;-&amp;lt;NAMA PESERTA&amp;gt;.png'&lt;/code&gt;. Perintah ImageMagick tersebut akan membuka file template e-certificate yang disimpan sebagai &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cert.png&lt;/code&gt;, kemudian membubuhkan nama peserta di dalam template tersebut dan kemudian disimpan di dalam direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;final/&lt;/code&gt; dengan nama file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;NIM&amp;gt;-&amp;lt;NAMA PESERTA&amp;gt;.png&lt;/code&gt; (seperti aturan format Display Name dalam aplikasi Zoom untuk mahasiswa BINUS UNIVERSITY). Perintah tersebut juga akan menggunakan sebuah font bernama &lt;a href=&quot;https://fonts.google.com/specimen/Comfortaa&quot;&gt;Comfortaa&lt;/a&gt; (salah satu font yang digunakan dalam tema HTTP 2020) untuk menulis teks nama peserta tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;keajaiban-dari-fscanf&quot;&gt;Keajaiban dari fscanf()&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oke, bagaimana kami dapat membereskan input yang bermasalah tersebut? Setiap baris CSV ini (kecuali baris awal) kami saring melalui perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fscanf(input, &quot;%d%[,]%[^,],%lld,%[^\n]\n%[^\n]\n%[^\n]\n&quot;, &amp;amp;id, temp, name, &amp;amp;nim, temp, temp, temp)&lt;/code&gt;. Variabel &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;temp&lt;/code&gt; ini akan menampung bagian string (yakni substring) yang dibuang begitu saja, sedangkan variabel &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;id&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;name&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nim&lt;/code&gt; ini akan dipakai di dalam perintah ImageMagick yang telah dijelaskan sebelumnya. Sintaks &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;%[,]&lt;/code&gt; akan mengumpulkan sebuah substring yang hanya berisi 1 atau lebih karakter koma, misalnya “,”, “,,”, dan “,,,,,,,,,,,,,”. Sintaks &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;%[^,]&lt;/code&gt; akan mengumpulkan sebuah substring yang &lt;strong&gt;tidak&lt;/strong&gt; diakhiri oleh karakter koma, sedangkan sintaks &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;%[^\n]\n%[^\n]\n&lt;/code&gt; akan “membuang” kedua baris berikutnya (yang hanya berisi karakter koma dan teks “View”, lihat contoh pada gambar di atas).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hasil-kodingannya&quot;&gt;Hasil Kodingannya&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nah, berikut ini adalah keseluruhan kode sumber program C yang telah kami buat untuk menyelesaikan kasus tersebut. Anda juga dapat melihat bahwa kami menggunakan 3 variasi perintah ImageMagick yang berbeda untuk mengatur ukuran dan posisi teks nama lengkap peserta sesuai dengan panjang karakter nama tersebut (agar tetap muat di dalam e-certificate ini)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-c highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;#include &amp;lt;stdio.h&amp;gt;
#include &amp;lt;stdlib.h&amp;gt;
#include &amp;lt;string.h&amp;gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// In order to run this program, make sure that you have ImageMagick installed and have your &quot;convert&quot; command available in $PATH.&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;char&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1024&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;],&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1024&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;],&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;128&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;];&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;FILE&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;input&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fopen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;data.csv&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;r&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Scan first line&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fscanf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;input&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;%[^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// For each line scan for repeating commas&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;do&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fscanf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;input&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;%d%[,]%[^,],%lld,%[^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;%[^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;%[^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;temp&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Generating certificate for %lld-%s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;strlen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;40&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sprintf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;convert cert.png -font Comfortaa-Regular -gravity North -pointsize 48 -annotate +0+435 '%s' 'final/%lld-%s.png'&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;strlen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;25&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sprintf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;convert cert.png -font Comfortaa-Regular -gravity North -pointsize 64 -annotate +0+435 '%s' 'final/%lld-%s.png'&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sprintf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;convert cert.png -font Comfortaa-Regular -gravity North -pointsize 72 -annotate +0+420 '%s' 'final/%lld-%s.png'&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nim&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;//puts(command); // Untuk kepentingan debugging&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;system&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;//sleep(1); // Untuk kepentingan debugging&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;while&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;feof&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;input&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fclose&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;input&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Kodingan di atas hanya dapat membuat e-certificate HTTP 2020 untuk para peserta saja. Untuk membuat e-certificate bagi para guest star, kami menjalankan perintah ImageMagick serupa dengan menggunakan template e-certificate khusus guest star dan mengetik nama secara manual melalui Command Prompt / Terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proses ini memakan waktu sekitar 5 menit untuk membuat 738 e-certificate di dalam sebuah laptop dengan kapasitas RAM 8GB dan prosesor Intel Core i7 generasi ketujuh, sedangkan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;convert&lt;/code&gt; dalam program ImageMagick &lt;a href=&quot;https://imagemagick.org/script/opencl.php&quot;&gt;tidak diproses menggunakan resource GPU apapun&lt;/a&gt;. Program C tersebut akan dijalankan secara single-thread, sehingga proses pembuatan e-certificate ini sebenarnya dapat dipercepat melalui proses multithreading menggunakan library &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;pthread.h&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hal-hal-yang-dapat-dipelajari-dari-kasus-ini-khususnya-bagi-mahasiswa-school-of-computer-science&quot;&gt;Hal-hal yang dapat dipelajari dari kasus ini, khususnya bagi mahasiswa School of Computer Science&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pertama-tama, jangan sepelekan materi pembelajaran bahasa C (PBC) meskipun Anda sudah menyelesaikan dan lulus dari mata kuliah &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/comp6047/&quot;&gt;COMP6047 – Algorithm and Programming&lt;/a&gt;. Bahasa C setidaknya masih dapat dipakai untuk membuat program-program tertentu yang dapat dijalankan secara cepat dan efisien dibandingkan dengan bahasa pemrograman lain seperti Python. Perintah-perintah seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;scanf()&lt;/code&gt; ini dapat menyelesaikan kasus ini dengan lebih cepat dibandingkan dengan metode lainnya, seperti menggunakan regular expression (regex).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kedua, jangan sepelekan soal-soal tugas dan latihan mata kuliah tersebut, karena dengan mengerjakannya Anda akan lebih terbiasa dan siap untuk menghadapi perkuliahan saat ini sampai akhir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, semua &lt;strong&gt;#PastiAdaJalan dengan algoritma&lt;/strong&gt;. Ya, hashtag ini sering digaungkan oleh &lt;a href=&quot;https://www.gojek.com/id-id/&quot;&gt;salah satu perusahaan super app di Indonesia&lt;/a&gt;, tapi perusahaan dan aplikasi tersebut tidak dapat berjalan tanpa… ya, algoritma!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="projects" /><category term="himti" /><category term="id-id" /><category term="himti-articles" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/bikin-700-e-certificate-http-2020-dalam-5-menit-bisa/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Yuk, kupas Augmented Reality!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality.html" rel="alternate" type="text/html" title="Yuk, kupas Augmented Reality!" /><published>2021-03-23T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-23T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Artikel ini dibuat oleh divisi &lt;strong&gt;Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University&lt;/strong&gt; saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli &lt;a href=&quot;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality/&quot;&gt;https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;One Family, One Goal!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sumber Foto: Bianda Ludwianto/kumparan&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentu banyak orang sudah tidak asing dengan platform belanja online yang satu ini, Shopee. Shopee telah mendirikan cabangnya di delapan negara, yaitu Taiwan, Thailand, Singapura, Malaysia, Vietnam, Filipina, Brasil, dan juga Indonesia. Dilansir oleh iPrice, jumlah pengguna bulanan aplikasi shopee di Indonesia pada kuartal dua di tahun 2020 sendiri telah mencapai lebih dari 93 juta orang. Wah, banyak sekali ya!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di tengah berkembangnya teknologi di pada zaman ini, Shopee turut memanfaatkannya untuk membuat fitur interaktif dengan tujuan menghibur sekaligus memberikan promo bagi para penggunanya. Shopee Tangkap, salah satu fitur pada aplikasi Shopee Indonesia, merupakan inovasi berbasis AR (Augmented Reality) yang dihadirkan Shopee pada bulan Agustus 2019. Shopee Tangkap membuat pengguna seolah-olah memiliki keranjang di atas kepalanya yang nantinya digunakan untuk menangkap koin yang berjatuhan di layar. Selain itu, pada periode tertentu Shopee Indonesia juga kembali meluncurkan fitur berbasis AR yaitu BeautyCam, yang ditujukan bagi pengguna yang sedang berbelanja produk lipstick L’Oreal, seperti Maybelline New York, L’Oreal Paris, dan NYX Professional Makeup.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;apa-sebenarnya-ar-itu&quot;&gt;Apa sebenarnya AR itu?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Augmented Reality (AR) merupakan teknologi yang menampilkan dunia maya ke dunia nyata secara real time dengan bantuan perangkat teknologi webcam, kamera, layar atau kacamata khusus. AR membuat pengguna dapat melihat objek virtual 2D atau 3D yang diproyeksikan di dunia nyata. Data yang ditampilkan berupa video, gambar, animasi dan model 3D. AR menggunakan teknologi SLAM (Simultaneous Localization and Mapping), sensor dan pengukur kedalaman. Contoh nyata adalah mengumpulkan data sensor untuk menghitung jarak dari lokasi sensor ke objek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara umum, Augmented Reality terdapat dua metode yang digunakan, yakni &lt;strong&gt;Marker Based Tracking&lt;/strong&gt; dan juga &lt;strong&gt;Markless Augmented Reality&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-marker-based-tracking&quot;&gt;1. Marker-Based Tracking&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Metode ini menggunakan marker atau tanda objek dua dimensi dengan pola tertentu yang akan dibaca oleh komputer melalui webcam atau kamera yang dihubungkan ke komputer, biasanya berupa ilustrasi hitam putih dengan border hitam tebal, latar belakang putih, dan berbentuk persegi. Metode ini menggunakan tiga sumbu utama yaitu X, Y, dan Z dan titik koordinat yang membantu memvisualisasikan objek virtual 3D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://miro.medium.com/max/3000/0*p79RAZXzBHIJdsR5.jpg&quot; alt=&quot;Marker-Based Tracking&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sumber foto: &lt;a href=&quot;https://miro.medium.com/max/3000/0*p79RAZXzBHIJdsR5.jpg&quot;&gt;https://miro.medium.com/max/3000/0*p79RAZXzBHIJdsR5.jpg&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-markless-augmented-reality&quot;&gt;2. Markless Augmented Reality&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Metode ini memundahkan pengguna dalam memakainya, karena pengguna tidak lagi memerlukan peralatan tambahan atau penanda untuk melihat objek digital 2D atau 3D. Markless Augmented Reality menggantikan object tracking yang sebelumnya menggunakan marker menjadi permukaan objek yang dideteksi dengan teknik pattern recognition. Object tracking ini dilakukan dengan memanfaatkan titik-titik fitur alami untuk menghitung jarak antara perangkat pembantu (seperti kamera) dan dunia nyata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metode ini memundahkan pengguna dalam memakainya, karena pengguna tidak lagi memerlukan peralatan tambahan atau penanda untuk melihat objek digital 2D atau 3D. Markless Augmented Reality menggantikan object tracking yang sebelumnya menggunakan marker menjadi permukaan objek yang dideteksi dengan teknik pattern recognition. Object tracking ini dilakukan dengan memanfaatkan titik-titik fitur alami untuk menghitung jarak antara perangkat pembantu (seperti kamera) dan dunia nyata.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motion Tracking:&lt;/strong&gt; Teknik ini memproses gerak-gerik sebuah objek atau orang. Oleh karena itu, banyak film-film yang diproduksikan dengan menggunakan motion tracking karena dapat mensimulasikan gerakan manusia. Perusahaan gim juga turut menggunakan teknik ini, seperti contohnya gim Just Dance yang banyak dimainkan banyak orang.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Face Tracking:&lt;/strong&gt; Face tracking menggunakan algoritma yang terus dikembangkan agar dapat dengan jelas mengenali struktur wajah manusia seperti hidung, mata, sampai ke bibir. Pernahkah kalian mencoba filter Instagram atau Snapchat yang dapat mengubah penampilan wajah kalian? Nah, filter tersebut adalah salah satu contoh nyata dari teknik face tracking ini.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;GPS-based Tracking:&lt;/strong&gt; Teknik ini menggunakan GPS yang terdapat pada gadget masing-masing untuk mengetahui lokasi dan data Anda saat ini (realtime) dan kemudian dimanfaatkan untuk keperluan informasi aplikasi untuk menampilkan visualisasi (dapat berbentuk 3D) dalam bentuk arah.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3D  Object Tracking:&lt;/strong&gt; 3D Object Tracking memiliki kemampuan untuk mengenali segal jenis benda mati 3D pada dunia nyata, seperti mobil, motor, badan manusia secara umum, dan hal-hal lainnya.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/112177905-e8abfd00-8c2b-11eb-9e47-95a0e1bf5885.png&quot; alt=&quot;Markerless Augmented Reality&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sumber Foto: &lt;a href=&quot;https://www.fi.edu/difference-between-ar-vr-and-mr&quot;&gt;https://www.fi.edu/difference-between-ar-vr-and-mr&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengapa-menggunakan-teknologi-ar&quot;&gt;Mengapa menggunakan teknologi AR?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Augmented Reality memiliki tampilan visual yang menarik karena dapat menampilkan objek 3D beserta animasinya seolah-olah berada di lingkungan nyata, Informasi terkait objek 3D yang divisualisasikan juga dapat didampingi dengan media suara, sehingga membuat pengguna semakin tertarik. Jika ditambah dengan tampilan design aplikasi/fitur dan konsep ide yang menarik, dapat dibayangkan berapa banyak pengguna yang akan terdorong untuk mencoba inovasi tersebut! Dengan kelebihan yang dipunyainya ini, tak heran jika perusahaan-perusahaan menggunakan teknologi ini sebagai ide aplikasinya agar dapat menarik minat pengguna lebih lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, kemampuan AR ini menjadikannya sensitif terhadap perubahan sudut pandang. Hal ini juga menjadikan para developer AR sulit untuk melakukaan penataan atau penempatan elemen digital di dunia nyata. Mari kita melihat ke belakang, ke zaman di mana gim Pokemon Go sempat marak beberapa tahun lalu. Gim tersebut sangat menyenangkan dan interaktif dengan pengguna, namun tanpa disangka juga dapat membahayakan nyawa penggunanya jika pokemon yang harus ditangkap berada di tempat berbahaya seperti jalan raya, jurang, ujung jalan, dan lain-lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Augmented Reality menjadi salah satu teknologi yang akan terus berkembang seiring perubahan zaman. Sifat interaktif AR terhadap manusia membuat teknologi ini tidak bisa disia-siakan. Tidak hanya akan di bidang platform e-commerce, kecantikan, ataupun gim, AR sudah mulai dikembangkan pada bidang fashion, arsitektur, dan banyak hal lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teknologi ini sangat menarik untuk dipelajari, bukan? Yuk, kita pelajari Augmented Reality lebih lagi setelah ini!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referensi&quot;&gt;Referensi&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mahardika, P. A., Suyadnya, I. M. A., &amp;amp; Saputra, K. O. (2019). Rancang Bangun Aplikasi Simulasi Dekorasi Ruangan dengan Memanfaatkan Teknologi Markerless Augmented Reality. 83–84.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dicoding.com/blog/apa-itu-augmented-reality-dan-contohnya/&quot;&gt;https://www.dicoding.com/blog/apa-itu-augmented-reality-dan-contohnya/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youngster.id/headline/shopee-luncurkan-fitur-hiburan-dengan-teknologi-ar/&quot;&gt;https://youngster.id/headline/shopee-luncurkan-fitur-hiburan-dengan-teknologi-ar/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ekonomi.bisnis.com/read/20200824/12/1282601/pengunjung-bulanan-shopee-capai-93-juta-orang-geser-tokopedia&quot;&gt;https://ekonomi.bisnis.com/read/20200824/12/1282601/pengunjung-bulanan-shopee-capai-93-juta-orang-geser-tokopedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.smarteye.id/blog/metode-augmented-reality/&quot;&gt;https://www.smarteye.id/blog/metode-augmented-reality/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/321539716_Penerapan_Augmented_Reality_Sebagai_Media_Pembelajaran_Sistem_Pencernaan_pada_Manusia_dalam_Mata_Pelajaran_Biologi#:~:text=Kelebihan%20dari%20Augmented%20Reality%20adalah,alternatif%20media%20pembelajaran%20untuk%20mengenalkan&quot;&gt;https://www.researchgate.net/publication/321539716_Penerapan_Augmented_Reality_Sebagai_Media_Pembelajaran_Sistem_Pencernaan_pada_Manusia_dalam_Mata_Pelajaran_Biologi#:~:text=Kelebihan%20dari%20Augmented%20Reality%20adalah,alternatif%20media%20pembelajaran%20untuk%20mengenalkan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://itgenic.co.id/mengupas-kelebihan-dan-kekurangan-ar/#:~:text=Kekurangan%20Augmented%20Reality,-Kesulitan%20menentukan%20sudut&amp;amp;text=Karena%20menggunakan%20media%20dunia%20nyata,tidak%20dapat%20sembarangan%20meletakan%20atribut.&quot;&gt;https://itgenic.co.id/mengupas-kelebihan-dan-kekurangan-ar/#:~:text=Kekurangan%20Augmented%20Reality,-Kesulitan%20menentukan%20sudut&amp;amp;text=Karena%20menggunakan%20media%20dunia%20nyata,tidak%20dapat%20sembarangan%20meletakan%20atribut.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="himti" /><category term="id-id" /><category term="himti-articles" /><summary type="html">Artikel ini dibuat oleh divisi Publication and Marketing (PM) HIMTI BINUS University saat Reinhart menjabat sebagai salah satu pengurus di organisasi tersebut. Artikel tersebut dapat diubah atau dihapus sewaktu-waktu oleh pengurus HIMTI berikutnya. Karena itu saya mengarsipkannya dari tautan asli https://student-activity.binus.ac.id/himti/2021/03/23/yuk-kupas-augmented-reality/. One Family, One Goal!</summary></entry><entry><title type="html">Case Reveal: Kotakode Coding Festival 2.0</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/22/case-reveal-kotakode-coding-festival-2.0.html" rel="alternate" type="text/html" title="Case Reveal: Kotakode Coding Festival 2.0" /><published>2021-03-22T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-22T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/22/case-reveal-kotakode-coding-festival-2.0</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/22/case-reveal-kotakode-coding-festival-2.0.html">&lt;p&gt;🚨 &lt;strong&gt;BREAKING NEWS!!!&lt;/strong&gt; 🚨⁣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Case &lt;strong&gt;Kotakode Coding Competition&lt;/strong&gt; sekarang sudah rilis dan bisa dikerjakan! Yuk buruan langsung dikerjain! Buat yang belum join, jangan sampai kelewatan ya!⁣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⁣
Kali ini Kotakode kembali menghadirkan Kotakode Coding Festival 2.0 dengan tema acara &lt;strong&gt;“Get Ready for Your Tech Career”&lt;/strong&gt; yang akan dibagi menjadi dua sub-event, yaitu &lt;strong&gt;Kotakode Coding Competition&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;KotaTalks Webinar Series&lt;/strong&gt;!⁣
⁣
💥 &lt;strong&gt;Lomba &amp;amp; Webinar ini terbuka untuk umum dan GRATIS!&lt;/strong&gt; 💥⠀&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-kotakode-coding-competition-&quot;&gt;✨ Kotakode Coding Competition ✨⠀⁣&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Topik soal:&lt;/strong&gt; Coding Interview Cases Simulations&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terdiri dari 3 bahasa pemrograman: &lt;strong&gt;PHP, Python dan JavaScript⁣&lt;/strong&gt;
⠀⁣&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;⚠️ Periode Pendaftaran: 15 - 28 Maret 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;🗓️ Waktu peserta Mulai Menjawab: 22 - 28 Maret 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;📝 Waktu voting dan penilaian juri: 29 Maret - 2 April 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;📣 Pengumuman pemenang: 4 April 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;📍 Platform Lomba: &lt;a href=&quot;https://kotakode.com/challenges⁣&quot;&gt;https://kotakode.com/challenges⁣&lt;/a&gt;
⠀⁣
    &lt;h3 id=&quot;-kotatalks-webinar-series&quot;&gt;✨ KotaTalks Webinar Series✨⠀⁣&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Topik:&lt;/strong&gt; Advance Your Knowledge in Technology and Get Ready for Your Tech Career⠀⁣
⁣&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;⚠️ Pembukaan Pendaftaran: 15 Maret 2021⁣&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;⚠️ Penutupan Pendaftaran Webinar 1: 2 April 2021⁣&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;⚠️ Penutupan Pendaftaran Webinar 2: 3 April 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;📌 Webinar hari-1: 3 April 2021&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;📌 Webinar hari-2: 4 April 2021⠀⁣&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;📜 Setiap peserta akan mendapatkan FREE E-CERTIFICATE&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏆 9 orang yang menjawab soal dengan benar akan mendapatkan⠀⁣
E-Money dengan total hadiah IDR 1,35 JUTA!⠀⁣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Register now:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://linktr.ee/KotakodeCodingFestival&quot;&gt;https://linktr.ee/KotakodeCodingFestival&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tunggu apalagi? Skuyy ikutan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk informasi lebih lanjut kunjungi &lt;a href=&quot;https://instagram.com/kotakode&quot;&gt;@kotakode&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="endorsement" /><category term="kotakode" /><category term="id-id" /><summary type="html">🚨 BREAKING NEWS!!! 🚨⁣</summary></entry><entry><title type="html">Open Donation: •𝒃𝒆𝒓𝒍𝒂𝒃𝒖𝒉• 𝒃𝒚 𝒑𝒆𝒓𝒂𝒉𝒖 𝒌𝒆𝒓𝒕𝒂𝒔</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/open-donation-berlabuh-by-perahu-kertas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Open Donation: •𝒃𝒆𝒓𝒍𝒂𝒃𝒖𝒉• 𝒃𝒚 𝒑𝒆𝒓𝒂𝒉𝒖 𝒌𝒆𝒓𝒕𝒂𝒔" /><published>2021-03-21T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/open-donation-berlabuh-by-perahu-kertas</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/open-donation-berlabuh-by-perahu-kertas.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informasi Penting:&lt;/strong&gt; Informasi tentang cara donasi dan nomor kontak Perahu Kertas dapat dilihat di dalam &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CMrHt3qrMsZ/&quot;&gt;post Instagram ini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Halo, para Nahkoda yang sudah setia bersama kami! ✨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hari ini, kami akan memperkenalkan kegiatan pertama dari &lt;a href=&quot;https://instagram.com/peka.perahukertas&quot;&gt;@peka.perahukertas&lt;/a&gt; yang bernama 𝒃𝒆𝒓𝒍𝒂𝒃𝒖𝒉.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;𝒃𝒆𝒓𝒍𝒂𝒃𝒖𝒉 merupakan sebuah kegiatan amal dengan mengumpulkan donasi dari para Nahkoda baik yang ingin turut berlabuh membantu orang-orang di sekitar kita yang membutuhkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kegiatan ini akan dilaksanakan pada bulan Ramadhan mendatang, tepatnya pada April tahun ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inilah paket donasi yang akan kami salurkan bagi para yang membutuhkan menjelang buka puasa di bulan Ramadhan tahun ini:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ta’jil&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Makanan berat / nasi kotak&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Minum&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Masker&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hand sanitizer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Surat berbentuk lipatan perahu kertas (Psstt, kamu bisa ikut menulis harapan kalian untuk mereka diluar sana, lho!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Setiap Rp 40.000,00 yang disumbangkan, maka setara dengan memberikan 1 paket donasi bagi 1 orang yang membutuhkan. 🤗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi jangan khawatir, karena berapa pun jumlah yang kamu berikan, akan selalu berdampak besar untuk mereka!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#PEKAuntuksesama #LayarkanHarapan&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="endorsement" /><category term="id-id" /><category term="pekauntuksesama" /><category term="layarkanharapan" /><summary type="html">Informasi Penting: Informasi tentang cara donasi dan nomor kontak Perahu Kertas dapat dilihat di dalam post Instagram ini.</summary></entry><entry><title type="html">Welcoming more than 300 members of HIMTI BINUS University 2021</title><link href="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/welcoming-more-than-300-members-of-himti-binus-university-2021.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcoming more than 300 members of HIMTI BINUS University 2021" /><published>2021-03-21T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-21T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/welcoming-more-than-300-members-of-himti-binus-university-2021</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/posts/2021/03/21/welcoming-more-than-300-members-of-himti-binus-university-2021.html"></content><author><name></name></author><category term="binus" /><category term="binus-socs" /><category term="himti" /><category term="en-us" /><summary type="html"></summary></entry></feed>