<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-02-22T03:12:16+07:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Reinhart Previano K.</title><subtitle>Blog repository</subtitle><entry><title type="html">Soal Competitive Programming ini ternyata bisa diselesaikan menggunakan Regular Expression!</title><link href="/posts/2021/02/22/soal-competitive-programming-ini-ternyata-bisa-diselesaikan-menggunakan-regular-expression.html" rel="alternate" type="text/html" title="Soal Competitive Programming ini ternyata bisa diselesaikan menggunakan Regular Expression!" /><published>2021-02-22T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-22T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/22/soal-competitive-programming-ini-ternyata-bisa-diselesaikan-menggunakan-regular-expression</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/22/soal-competitive-programming-ini-ternyata-bisa-diselesaikan-menggunakan-regular-expression.html">&lt;h2 id=&quot;soal&quot;&gt;Soal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diambil dari &lt;a href=&quot;https://tlx.toki.id/problems/inc-2014/H&quot;&gt;ICPC Indonesia National Contest (INC) 2014, Problem H&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seseorang sedang mengomel di sebuah postingan Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sandalphon.tlx.toki.id/api/v2/problems/JIDPROGRXN7JpK5h0XB433Clweb/render/c.jpg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan bahwa di dalam postingan tersebut terdapat beberapa kata yang diwarnai biru. Mereka semua merupakan hashtags, karena diawali oleh sebuah karakter &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;/pagar/#. Namun, tidak semua kata yang diawali dengan karakter tersebut dianggap sebagai hashtag menurut sistem Facebook, seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#)(*&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#*C)&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;##CM&lt;/code&gt; (hanya kata &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#CM&lt;/code&gt; saja yang diterima sebagai sebuah hashtag).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebuah hashtag yang valid (dalam kasus ini) harus dimulai dengan karakter &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;/pagar/#, diikuti oleh sebuah alfabet (a-z, A-Z), dan dapat dakhiri oleh sekumpulan karakter alfanumerik apapun (a-z, A-Z, 0-9). Setiap hashtag &lt;strong&gt;tidak boleh&lt;/strong&gt; mengikuti hashtag sebelumnya tanpa dipisah melalui sebuah karakter spasi atau non-alfanumerik lainnya (misalnya “^”, “}”, “.”, dan “;”). Berikut ini adalah beberapa contoh hashtag yang valid, berdasarkan aturan tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Invalid:&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#1234&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#$1-13LL&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha#beta&lt;/code&gt; (hanya &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha&lt;/code&gt; saja yang valid), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#%#{#[}#hello&lt;/code&gt; (hanya &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#hello&lt;/code&gt; saja yang valid)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valid:&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#t0D4y1L3aRnED&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha£#beta&lt;/code&gt; (kedua &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#beta&lt;/code&gt; diterima sebagai hashtag yang berbeda)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anda akan diberikan sebuah input berupa &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;, yang menunjukkan jumlah &lt;em&gt;test case&lt;/em&gt; untuk menjawab soal ini (1 &amp;lt;= &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; &amp;lt;= 100), dan kemudian untuk setiap kasus Anda akan diberi sebuah string untuk dihitung (jumlah hashtag-nya). Program anda harus mengeluarkan hasil dalam &lt;em&gt;format&lt;/em&gt; “Case #&lt;em&gt;X&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;A&lt;/em&gt;”, di mana &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; merupakan nomor urut kasus (dari 1 sampai &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;) dan &lt;em&gt;A&lt;/em&gt; merupakan jumlah hashtag yang valid. Program anda juga perlu untuk mengeluarkan seluruh hashtag valid yang dideteksi oleh algoritma Anda untuk setiap kasus yang dipisah oleh karakter &lt;em&gt;line break&lt;/em&gt; / &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;\n&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hasil-regex-pattern&quot;&gt;Hasil Regex Pattern&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Menurut saya, &lt;em&gt;pattern&lt;/em&gt; regex yang tepat untuk menjawab soal tersebut adalah&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*)(#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*){0,1}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pattern&lt;/em&gt; tersebut terdiri atas&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(&amp;lt; Capture Group 1 &amp;gt;)(&amp;lt; Capture Group 2 &amp;gt;){0,1}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seperti yang dijelaskan di atas, &lt;em&gt;pattern&lt;/em&gt; ini menggunakan 2 &lt;strong&gt;Capture Group&lt;/strong&gt; untuk mendeteksi 1 hingga 2 hashtag valid secara sekaligus. Hal ini bertujuan untuk memblokir para hashtag valid yang ternyata berdekatan dengan hashtag valid sebelumnya. Karena itu, saya nantinya akan mengambil nama hashtag valid dari &lt;strong&gt;Capture Group 1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isi dari Capture Group 1 dan 2 sebenarnya sama, yakni&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Di sini Anda dapat memahami bahwa &lt;em&gt;pattern&lt;/em&gt; tersebut sudah mengikuti aturan-aturan hashtag valid lainnya, yakni:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Dimulai dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#&lt;/code&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kemudian dilanjutkan oleh sebuah karakter alfabetik (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[A-Za-z]&lt;/code&gt;),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dan diikuti oleh (0 atau lebih) karakter alfanumerik (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[0-9A-Za-z]*&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ajang-ajang perlombaan &lt;em&gt;competitive programming&lt;/em&gt; seperti ICPC dan INC ini memiliki aturan bahwa hasil program yang dibuat harus dikumpulkan dalam bentuk &lt;em&gt;source code&lt;/em&gt; dengan bahasa pemrograman C, C++, Java, atau Python. Untungnya, &lt;em&gt;pattern&lt;/em&gt; regex tersebut dapat kemudian kita implementasikan dalam bahasa C++, Java, dan Python melalui &lt;em&gt;standard library&lt;/em&gt; bahasa pemrograman masing-masing. Tahap terakhir dalam menjawab soal ini adalah membuat ptogram yang menerima format input dan output yang ditetapkan di dalam soal tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya penasaran apakah para kontestan INC 2014 pada waktu itu sudah menyadari bahwa soal ini dapat diselesaikan menggunakan regex, meskipun mereka juga bisa menggunakan metode atau algoritma &lt;em&gt;string matching&lt;/em&gt; lain yang mungkin lebih efisien daripada metode regex ini. Namun, soal ini masih tetap menjadi salah satu favorit saya karena saya dapat menyelesaikannya dengan cara unik seperti ini.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="kotakode" /><category term="id-id" /><category term="competitive-programming" /><category term="regex" /><summary type="html">Soal Diambil dari ICPC Indonesia National Contest (INC) 2014, Problem H</summary></entry><entry><title type="html">Jawaban-jawaban tugas GSLC BINUS saya kini tersedia di blog ini</title><link href="/posts/2021/02/21/jawaban-jawaban-tugas-gslc-binus-saya-kini-tersedia-di-blog-ini.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jawaban-jawaban tugas GSLC BINUS saya kini tersedia di blog ini" /><published>2021-02-21T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/21/jawaban-jawaban-tugas-gslc-binus-saya-kini-tersedia-di-blog-ini</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/21/jawaban-jawaban-tugas-gslc-binus-saya-kini-tersedia-di-blog-ini.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GSLC (Guided Self-Learning Class)&lt;/strong&gt; merupakan salah satu jenis tugas yang diadakan untuk setiap mata kuliah di &lt;a href=&quot;https://binus.ac.id&quot;&gt;BINUS University&lt;/a&gt; (Universitas Bina Nusantara). Pada setiap pertemuan GSLC, para mahasiswa &lt;strong&gt;tidak&lt;/strong&gt; mengikuti sesi perkuliahan dalam kelas pada umumnya, namun diminta untuk berdiskusi dan menjawab pertanyaan-pertanyaan yang diajukan oleh dosen terkait. Praktik GSLC ini sebenarnya sudah dilakukan oleh BINUS sejak beberapa tahun terakhir, dan bahkan sering masuk dalam pemberitaan berbagai media.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dari &lt;a href=&quot;https://binus.ac.id/2020/04/39-535-mahasiswa-binus-menjalankan-kuliah-secara-online/&quot;&gt;https://binus.ac.id/2020/04/39-535-mahasiswa-binus-menjalankan-kuliah-secara-online/&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Saat ini, berbagai lembaga pendidikan seperti Perguruan Tinggi, telah menerapkan sistem online learning sebagai metode pembelajaran yang dapat membantu pencegahan penularan virus COVID-19. Metode online learning ini merupakan metode yang belum banyak digunakan di perguruan tinggi di Indonesia dalam proses belajar mengajarnya. Sebagai salah satu perguruan tinggi terbaik di Indonesia, &lt;strong&gt;BINUS UNIVERSITY telah mengimplementasikan metode online learning kepada 39.535 mahasiswa, metode tersebut dikenal sebagai Guided Self Learning Class atau GSLC.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dari &lt;a href=&quot;https://www.liputan6.com/citizen6/read/3160596/6-hal-yang-sering-dirasakan-mahasiswa-binus&quot;&gt;https://www.liputan6.com/citizen6/read/3160596/6-hal-yang-sering-dirasakan-mahasiswa-binus&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nah, kalau ini kayanya sih yang paling di tunggu-tunggu dan disenangi oleh seluruh mahasiswa Binus deh! Karena apa? Karena di setiap semesternya Binus memberikan waktu di setiap mata kuliah untuk GSLC atau off class. &lt;strong&gt;Katanya sih itu adalah waktu mahasiswa untuk belajar mandiri di rumah, tapi mahasiswa sih bilangnya waktu libur, bukannya belajar mandiri di rumah tapi malah jalan-jalan. Gapapa kali ya? Namanya juga mahasiswa!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kegiatan GSLC ini mulai diadakan lebih sering saat pandemi COVID-19. Jika pada semester-semester sebelumnya, GSLC diadakan sebanyak jumlah SKS yang dimiliki oleh setiap mata kuliah (misal: 2 sesi GSLC untuk 2 SKS dan 6 GSLC untu 6 SKS), GSLC kini menjadi metode pembelajaran utama yang diadopsi sejak Semester Genap 2019/2020 (saat saya mengikuti Semester 2), sebelum sesi perkuliahan biasa digantikan oleh &lt;em&gt;video conference&lt;/em&gt; melalui aplikasi Zoom. Bahkan, semenjak Semester Ganjil 2020/2021 (saat saya mengikuti Semester 3) &lt;strong&gt;setiap mahasiswa wajib melakukan minimal 1 post/reply di dalam BINUSMAYA&lt;/strong&gt; (sistem informasi akademik utama milik BINUS University) &lt;strong&gt;per sesi GSLC per mata kuliah sebagai syarat kehadiran dalam sesi-sesi GSLC.&lt;/strong&gt; Bahkan, salah satu mata kuliah yang saya ikuti mewajibkan saya untuk menjawab sekaligus melakukan minimum 2 &lt;em&gt;reply&lt;/em&gt; terhadap jawaban/tanggapan mahasiswa lain dalam setiap sesi GSLC yang diadakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kedua semester ini telah menghasilkan banyak jawaban&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah saya membaca ulang jawaban-jawaban GSLC yang telah saya kirim, saya merasa bahwa seluruh jawaban tersebut layak untuk dikemukakan ke publik dan sekaligus menjadi referensi atas jawaban GSLC serta postingan saya pada kesempatan berikutnya. Karena itu, jika saya sebelumnya mengumumkan untuk &lt;a href=&quot;/posts/2021/01/26/arsip-jawaban-gslc-character-building-kini-tersedia-di-blog-ini.html&quot;&gt;mempublikasikan jawaban GSLC untuk mata kuliah Character Building&lt;/a&gt;, hari ini saya memutuskan untuk &lt;strong&gt;mempublikasikan seluruh jawaban tugas GSLC (sejak Semester 1) di situs yang sama, dengan syarat-syarat berikut:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Jawaban tersebut merupakan &lt;strong&gt;jawaban atas tugas pribadi,&lt;/strong&gt; bukan kelompok (kecuali jika diijinkan oleh kelompok yang bersangkutan)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jawaban tersebut merupakan &lt;strong&gt;hasil dari pertanyaan/diskusi terbuka&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;hasil pembuatan artikel,&lt;/strong&gt; bukan hasil terhadap tugas-tugas seperti soal matematika yang ditentukan oleh dosen terkait (seperti tugas GLS/Global Learning System)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jawaban tersebut &lt;strong&gt;dipublikasikan ke publik&lt;/strong&gt; (melalui situs ini) &lt;strong&gt;setelah hari terakhir pelaksanaan Ujian Akhir Semester (UAS) untuk periode yang bersangkutan,&lt;/strong&gt; kecuali jika dosen terkait mengizinkan/menganjurkan untuk mempublikasikannya selama periode perkuliahan berlangsung&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dan kemarin, tanggal 20 Februari 2021, merupakan hari terakhir atas pelaksanaan UAS untuk Semester Ganjil 2020/2021.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-di-posting-di-mana&quot;&gt;1. Di-posting di mana?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seluruh jawaban GSLC yang memenuhi ketiga kriteria tersebut telah saya posting di dalam situs &lt;a href=&quot;https://reinhart1010.github.io/posts/category/binus/&quot;&gt;https://reinhart1010.github.io/posts/category/binus/&lt;/a&gt;, dengan &lt;em&gt;hashtag&lt;/em&gt; yang berkaitan dengan kode mata kuliah di BINUS, misalnya &lt;a href=&quot;/posts/tag/char6013&quot;&gt;&lt;strong&gt;#char6013&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; untuk mata kuliah &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6013/&quot;&gt;CHAR6013 - Character Building: Pancasila&lt;/a&gt;. Sebagian besar jawaban tersebut juga saya taruh di &lt;a href=&quot;/posts/tag/reinhartmenjawab&quot;&gt;&lt;strong&gt;#ReinhartMenjawab&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; untuk Bahasa Indonesia dan &lt;a href=&quot;/posts/tag/answers&quot;&gt;&lt;strong&gt;#answers&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; untuk bahasa Inggris. Kedua tag tersebut biasanya juga saya gunakan untuk memposting jawaban saya dalam beberapa situs tanya-jawab lainnya, termasuk &lt;a href=&quot;https://kotakode.com&quot;&gt;Kotakode&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://quora.com&quot;&gt;Quora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/108489991-ce050200-72d4-11eb-93dd-c25bfe329534.png&quot; alt=&quot;Tampilan laman #ReinhartMenjawab&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya juga memasukkan jawaban-jawaban GSLC &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6013/&quot;&gt;CHAR6013 - Character Building: Pancasila&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6014/&quot;&gt;CHAR6014 - Character Building: Kewarganegaraan&lt;/a&gt;, dan &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6015/&quot;&gt;CHAR6015 - Character Building: Agama&lt;/a&gt; ke dalam sebuah tag khusus bernama &lt;a href=&quot;/posts/tag/character-building&quot;&gt;&lt;strong&gt;#character-building&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, sedangkan jawaban-jawaban untuk mata kuliah yang berhubungan dengan &lt;strong&gt;School of Computer Science (SOCS)&lt;/strong&gt; juga saya masukkan di dalam &lt;a href=&quot;/posts/category/binus-socs&quot;&gt;&lt;strong&gt;@binus-socs&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-apakah-reinhart-tidak-takut-diprotes-oleh-dosen-terkait&quot;&gt;2. Apakah Reinhart tidak takut diprotes oleh dosen terkait?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Saya sebenarnya tidak merasa takut untuk diprotes oleh dosen dan otoritas jurusan (MAT/SOCS) terkait publikasi jawaban GSLC saya ke dalam situs ini, meskipun sudah berupaya untuk tidak mempublikasikan data pribadi serta butir soal/tugas tertentu (seperti soal UAS) yang menjadi rahasia milik jurusan/fakultas/universitas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dosen atau pimpinan jurusan/fakultas/universitas terkait dapat menghubungi saya secara langsung jika terdapat hal yang tidak diinginkan atau hendak melakukan &lt;em&gt;takedown&lt;/em&gt; terhadap jawaban-jawaban tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-bagaimana-dengan-masalah-plagiarisme-nyontek--do&quot;&gt;3. Bagaimana dengan masalah plagiarisme (“Nyontek 👉🏼 DO”)?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Saya juga tidak merasa takut jika jawaban tersebut dipakai dalam aksi plagiarisme atau menyontek, khususnya di dalam BINUS. Bahkan, salah satu tujuan dari publikasi jawaban ini adalah menghindari jawaban tersebut untuk dicontek oleh mahasiswa lain. Setiap jawaban GSLC yang telah saya post di dalam situs ini juga mengandung URL asli yang mengacu kepada &lt;strong&gt;&lt;em&gt;thread&lt;/em&gt; forum asli dalam situs BINUSMAYA&lt;/strong&gt; yang hanya dapat diakses oleh dosen dan mahasiswa yang mengikuti kelas tersebut, beserta pihak administrator yang bertanggungjawab untuk mengurus sistem BINUSMAYA. Sehingga, jika saya mendengar laporan bahwa jawaban saya dicontek oleh pihak/mahasiswa lain di BINUS, pihak administrator BINUSMAYA dapat melakukan &lt;em&gt;cross-check&lt;/em&gt; antara hasil contekan, postingan saya di dalam situs ini, serta postingan asli forum BINUSMAYA yang telah saya lakukan. Dan karena itu, saya akan mempublikasikan jawaban-jawaban GSLC ini pada akhir dari periode mata kuliah yang saya jalani (kecuali jika diizinkan sebelumnya) untuk menghindari kebocoran jawaban dan plagiarisme yang dilakukan antar-kelas selama periode tersebut sedang berlangsung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-bagaimana-dengan-lisensi-terhadap-kontenpostingan-jawaban-gslc-tersebut-dan-apakah-hal-tersebut-akan-di-repost-di-dalam-situs-lainnya&quot;&gt;4. Bagaimana dengan lisensi terhadap konten/postingan jawaban GSLC tersebut, dan apakah hal tersebut akan di-repost di dalam situs lainnya?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Masalah lisensi ini juga sedang saya pikirkan dengan matang,&lt;/strong&gt; namun Anda harus mengacu kepada kebijakan dan peraturan yang berlaku di dalam institusi pendidikan (sekolah, universitas, perguruan tinggi) Anda saat hendak mengutip jawaban tersebut dalam tugas-tugas akademik Anda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anda juga mungkin pernah melihat bahwa saya juga mempublikasikan beberapa artikel saya kepada situs lain, seperti DEV.to, Kotakode, Medium, dan Quora. Sebelum saya mempublikasikan jawaban GSLC ini ke dalam situs-situs tersebut, saya tentunya akan menyaring jawaban tersebut terlebih dahulu. Jika jawaban-jawaban tersebut mengandung topik yang cukup umum dibicarakan (misalnya &lt;em&gt;web development&lt;/em&gt;, UI/UX Design, dan Unified Modelling Language/UML), maka kemungkinan jawaban tersebut juga akan dipublikasikan ke dalam situs-situs terkait. Dan tentunya, postingan tersebut juga akan disertai link/URL ke laman di situs ini, yang mengandung link asli menuju forum BINUSMAYA di mana jawaban tersebut dipublikasikan untuk pertama kali.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;harapan-harapan-untuk-jawaban-gslc-yang-telah-dipublikasikan&quot;&gt;Harapan-harapan untuk jawaban GSLC yang telah dipublikasikan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seperti yang telah saya jelaskan sebelumnya, &lt;strong&gt;saya berharap agar jawaban tersebut dapat digunakan sebagai referensi untuk jawaban-jawaban GSLC saya pada semester berikutnya.&lt;/strong&gt; Hal ini mengingat bahwa ada beberapa mata kuliah di BINUS yang merupakan kelanjutan dari mata kuliah sebelumnya, misalnya &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6014/&quot;&gt;CHAR6014 - Character Building: Kewarganegaraan&lt;/a&gt; (diajarkan pada Semester 2) yang merupakan kelanjutan dari &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/course/char6013/&quot;&gt;CHAR6013 - Character Building: Pancasila&lt;/a&gt; (diajarkan pada Semester 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, &lt;strong&gt;saya juga berharap agar jawaban tersebut dapat dipakai untuk artikel-artikel yang saya tulis pada kesempatan berikutnya.&lt;/strong&gt; Ada beberapa jawaban GSLC tersebut yang patut untuk saya diskusikan terlebih lanjut, seperti &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/posts/2019/10/20/ancaman-perkembangan-teknologi-terhadap-keutuhan-pancasila-dan-apa-yang-harus-dilakukan-untuk-menghadapinya.html&quot;&gt;“Ancaman Perkembangan Teknologi terhadap Keutuhan Pancasila dan Apa yang Harus Dilakukan untuk Menghadapinya”&lt;/a&gt; yang merupakan postingan terpanjang saya dalam blog ini dan forum BINUSMAYA. Artikel tersebut membahas beberapa hal penting tentang ancaman teknologi bagi masa depan Indonesia &lt;strong&gt;yang sayangnya jarang didiskusikan di tengah masyarakat akhir-akhir ini.&lt;/strong&gt; Dan karena itu, saya sangat ingin untuk meneruskan pembahasan tersebut untuk meningkatkan kesadaran atas kedua kasus yang dibahas dalam artikel tersebut untuk mencegah terjadinya masalah-masalah akibat ancaman tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, &lt;strong&gt;saya berharap agar jawaban-jawaban tersebut juga dapat menjadi referensi untuk pertanyaan seperti “Apa yang akan saya pelajari selama berkuliah di BINUS?”,&lt;/strong&gt; khususnya untuk jurusan atau program studi saya yang bernama &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/program/mobile-application-technology/&quot;&gt;Mobile Application and Technology&lt;/a&gt;. Di sini saya berharap agar para publik dapat menilai kualitas proses perkuliahan di BINUS dengan melihat kualitas dari jawaban-jawaban tugas kuliah yang dikerjakan oleh mahasiswanya, yang tentunya dapat menentukan kesuksesan dari proses akademik yang diselenggarakan oleh universitas tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demikianlah pengumuman saya untuk hari ini. Anda sekarang dapat mulai membaca koleksi jawaban tugas GSLC saya di dalam &lt;a href=&quot;/posts/category/binus&quot;&gt;&lt;strong&gt;@binus&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;/posts/tag/reinhartmenjawab&quot;&gt;&lt;strong&gt;#ReinhartMenjawab&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Semoga jawaban-jawaban tersebut dapat menjadi referensi untuk jawaban tugas GSLC, artikel, dan masa depan saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selamat membaca!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="binus" /><category term="updates" /><category term="id-id" /><summary type="html">GSLC (Guided Self-Learning Class) merupakan salah satu jenis tugas yang diadakan untuk setiap mata kuliah di BINUS University (Universitas Bina Nusantara). Pada setiap pertemuan GSLC, para mahasiswa tidak mengikuti sesi perkuliahan dalam kelas pada umumnya, namun diminta untuk berdiskusi dan menjawab pertanyaan-pertanyaan yang diajukan oleh dosen terkait. Praktik GSLC ini sebenarnya sudah dilakukan oleh BINUS sejak beberapa tahun terakhir, dan bahkan sering masuk dalam pemberitaan berbagai media.</summary></entry><entry><title type="html">This Competitive Programming question can be solved by a simple Regular Expression!</title><link href="/posts/2021/02/21/this-competitive-programming-question-can-be-solved-by-a-simple-regular-expression.html" rel="alternate" type="text/html" title="This Competitive Programming question can be solved by a simple Regular Expression!" /><published>2021-02-21T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/21/this-competitive-programming-question-can-be-solved-by-a-simple-regular-expression</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/21/this-competitive-programming-question-can-be-solved-by-a-simple-regular-expression.html">&lt;h2 id=&quot;the-problem&quot;&gt;The Problem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Adapted from &lt;a href=&quot;https://tlx.toki.id/problems/inc-2014/H&quot;&gt;ICPC Indonesia National Contest (INC) 2014, Problem H&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Someone is ranting on his Facebook’s wall.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sandalphon.tlx.toki.id/api/v2/problems/JIDPROGRXN7JpK5h0XB433Clweb/render/c.jpg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notice that there are several blue-colored texts in the rant (which are hashtags, since they begin with a hash character / #). However, not all of hash-beginning words and texts which are not counted as hashtags, such as &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#)(*&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#*C)&lt;/code&gt;, and &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;##CM&lt;/code&gt; (only the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#CM&lt;/code&gt; part of the text is considered one).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A valid hashtag (in this case, as a guideline for answering this problem) should begin with a hash character (#), following with an alphabet (a-z, A-Z) and optionally, a set of (one or more) alphanumeric characters (a-z, A-Z, 0-9). Hashtags should &lt;strong&gt;not&lt;/strong&gt; immediately follow another hashtag, hence each adjacent hashtag should be separated by a space or non-alphanumeric character.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Invalid:&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#1234&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#$1-13LL&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha#beta&lt;/code&gt; (only &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha&lt;/code&gt; is valid), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#%#{#[}#hello&lt;/code&gt; (only &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#hello&lt;/code&gt; is valid)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valid:&lt;/strong&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#t0D4y1L3aRnED&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha£#beta&lt;/code&gt; (both &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#beta&lt;/code&gt; are considered separate)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;You will be given a &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; number of test cases (1 &amp;lt;= &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; &amp;lt;= 100), and for each case you will be given an input string to be processed. Output the number of valid hashtags in the format of “Case #&lt;em&gt;X&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;A&lt;/em&gt;”, where &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; is the case number from 1 and &lt;em&gt;A&lt;/em&gt; is the number of valid hashtags, followed by printing every valid hashtags separated by line breaks (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;\n&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-regex-based-solution&quot;&gt;The Regex-based solution&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Behold,&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*)(#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*){0,1}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;This regular expression pattern utilizes &lt;strong&gt;capture groups&lt;/strong&gt; to detect individual hashtags. The pattern is structured into&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(&amp;lt; Capture Group 1 &amp;gt;)(&amp;lt; Capture Group 2 &amp;gt;){0,1}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The first capture group contains the following pattern.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;#[A-Za-z][0-9A-Za-z]*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;If you’re familiar with regular expressions, you can clearly understand that the above pattern exactly matches the aforementioned hashtag rules:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Started with &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#&lt;/code&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;then followed with a alphabetic character (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[A-Za-z]&lt;/code&gt;),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;and finally followed with any (0 or more) alphanumeric characters (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[0-9A-Za-z]*&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;The second capture group simply repeats the first one, and it is intended to capture valid hashtags which follow any valid hashtag, such as &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#alpha#beta&lt;/code&gt;. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;{0,1}&lt;/code&gt; is then appended on the entire regex pattern to ensure that the second group is optional, so any other isolated valid hashtags can still be detected, such as &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2847#helloworld:$24&lt;/code&gt;. This also prevents strings such as &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#hello#to#the#world&lt;/code&gt; to be detected as one hashtag, since according to the rules the string should be treated as 2 separate ones (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#hello&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#the&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Competitive programming competitions such as ICPC and INC allows submissions in C, C++, Java or Python. And fortunately, once we have found the valid regex pattern, we can directly implement it into C++, Java and Python code using standard regex libraries. Note that in order to answer the original question, you’ll need to &lt;strong&gt;get/extract the result using the first capture group,&lt;/strong&gt; or else the judging system will consider a wrong answer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I believe that this problem can also be solved in many ways, perhaps by utilizing certain string matching algorithms to optimize the hashtag-counting process. However, it’s quite interesting that this problem can be solved by a one-liner regular expression pattern, which is acceptable in many programming languages. I wonder whether and how quick the original contestants realized that a regex-based solution is possible for this problem.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="dev.to" /><category term="en-us" /><category term="todayilearned" /><category term="competitive-programming" /><category term="regex" /><summary type="html">The Problem Adapted from ICPC Indonesia National Contest (INC) 2014, Problem H</summary></entry><entry><title type="html">Dukung Julia Stephanie dalam kompetisi PILMAPRES BINUS UNIVERSITY!</title><link href="/posts/2021/02/20/dukung-julia-stephanie-dalam-kompetisi-pilmapres-binus-university.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dukung Julia Stephanie dalam kompetisi PILMAPRES BINUS UNIVERSITY!" /><published>2021-02-20T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-20T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/20/dukung-julia-stephanie-dalam-kompetisi-pilmapres-binus-university</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/20/dukung-julia-stephanie-dalam-kompetisi-pilmapres-binus-university.html">&lt;p&gt;Halo guys! 👋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman kita &lt;strong&gt;Julia Stephanie&lt;/strong&gt; yg mewakili School of Computer Science (SoCS) saat ini sedang mengikuti kompetisi 🎆 &lt;strong&gt;Pemilihan Mahasiswa Berprestasi (Pilmapres) Binus University.&lt;/strong&gt; 🎆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk menjadi seorang mapres tidak semata mengandalkan kemampuan pribadi, melainkan juga membutuhkan dukungan dari teman-teman sekalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah kalian bisa memberikan dukungan kalian dengan mendownload aplikasi &lt;strong&gt;BINUS TV for Android&lt;/strong&gt; &amp;amp; memberikan vote untuk Julia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/108602314-ef004c80-73d3-11eb-8a75-4d6c35f1fec1.png&quot; alt=&quot;Tutorial Voting&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi tunggu apa lagi, ayo berikan votemu karena setiap dukungan kalian sungguh berharga 😊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thank you, stay healthy &amp;amp; stay safe 😁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link download BinusTV 👇:
&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bedigital.binustv&quot;&gt;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bedigital.binustv&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="binus" /><category term="binus-socs" /><category term="id-id" /><category term="pilmapres" /><summary type="html">Halo guys! 👋</summary></entry><entry><title type="html">Apakah lebih baik menggunakan tutup kurung di javascript if statement?</title><link href="/posts/2021/02/19/apakah-lebih-baik-menggunakan-tutup-kurung-di-javascript-if-statement.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apakah lebih baik menggunakan tutup kurung di javascript if statement?" /><published>2021-02-19T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-19T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/19/apakah-lebih-baik-menggunakan-tutup-kurung-di-javascript-if-statement</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/19/apakah-lebih-baik-menggunakan-tutup-kurung-di-javascript-if-statement.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berikut ini adalah jawaban dari sebuah pertanyaan yang ditanyakan melalui situs Kotakode. Klik link di atas untuk melihat pertanyaan aslinya.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Saya ada lihat kode di javascript seperti&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;language-js highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;cond&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;Hello world&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;saya rasa ini sangat membingungkan karena tidak ada &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;{}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Sebagai best-practice apakah lebih baik untuk menggunakan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;{}&lt;/code&gt; ?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Terima kasih sebelumnya&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Saya sebenarnya lebih menyukai untuk menggunakan tutup kurung untuk IF-ELSE, SWITCH-CASE, FOR, WHILE, dan DO-WHILE di JavaScript. Sintaks tutup kurung pada kelima jenis &lt;em&gt;statement block&lt;/em&gt; di JavaScript sebenarnya terinspirasi dari bahasa pemrograman lain, termasuk Java dan C/C++.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bandingkan ketiga function di bawah ini.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-js highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt; adalah nomor genap&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt; adalah nomor ganjil&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Seperti yang ditanyakan&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;b&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt; adalah nomor genap&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt; adalah nomor ganjil&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Menggunakan ternary operator&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;){&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt; adalah nomor &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;?&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;genap&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;ganjil&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ketiga fungsi di atas sebenarnya melakukan hal yang sama, yakni memunculkan pesan menggunakan fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;window.alert()&lt;/code&gt; kepada pengguna bahwa &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; merupakan bilangan ganjil atau genap. Fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;a(n)&lt;/code&gt; menggunakan cara yang semestinya dilakukan saat membuat &lt;em&gt;statement block&lt;/em&gt; saat melakukan IF condition, sedangkan kode yang Anda berikan serupa dengan fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;b(n)&lt;/code&gt; (hanya berbeda dengan spasi dan line break). Ternary operator seperti dalam fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;c(n)&lt;/code&gt; hanya digunakan jika Anda hendak membuat statement IF sederhana yang sudah dipastikan akan me-ngembalikan nilai tertentu. Dalam fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;c(n)&lt;/code&gt;, ternary operator tersebut digunakan untuk mengembalikan nilai String &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;genap&quot;&lt;/code&gt; untuk bilangan genap dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;ganjil&quot;&lt;/code&gt; untuk bilangan ganjil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Di sini, cara penulisan &lt;em&gt;statement&lt;/em&gt; IF pada fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;b(n)&lt;/code&gt; hanya berlaku jika Anda hanya mau menaruh satu perintah di dalam &lt;em&gt;block&lt;/em&gt; tersebut,&lt;/strong&gt; dalam kasus ini yaitu memanggil fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;window.alert()&lt;/code&gt; saja. Jika Anda mau memasukkan lebih dari satu perintah di dalam &lt;em&gt;block tersebut&lt;/em&gt;, maka Anda harus menulisnya dengan cara seperti fungsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;a(n)&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referensi&quot;&gt;Referensi&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/if...else&quot;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/if...else&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/id/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/Conditional_Operator&quot;&gt;https://developer.mozilla.org/id/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/Conditional_Operator&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="kotakode" /><category term="id-id" /><category term="reinhartmenjawab" /><category term="webdev" /><category term="javascript" /><summary type="html">Berikut ini adalah jawaban dari sebuah pertanyaan yang ditanyakan melalui situs Kotakode. Klik link di atas untuk melihat pertanyaan aslinya. Saya ada lihat kode di javascript seperti if (cond) console.log(&quot;Hello world&quot;) saya rasa ini sangat membingungkan karena tidak ada {}. Sebagai best-practice apakah lebih baik untuk menggunakan {} ? Terima kasih sebelumnya</summary></entry><entry><title type="html">@reinhart1010 Rebrand Exploration: The Cursor</title><link href="/posts/2021/02/18/reinhart1010-rebranding-exploration-the-cursor.html" rel="alternate" type="text/html" title="@reinhart1010 Rebrand Exploration: The Cursor" /><published>2021-02-18T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-18T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/18/reinhart1010-rebranding-exploration-the-cursor</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/18/reinhart1010-rebranding-exploration-the-cursor.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is the first post of the recently-announced &lt;a href=&quot;/posts/2021/02/14/introducing-the-reinhart1010-rebranding-exploration-series.html&quot;&gt;@reinhart1010 Rebrand Exploration Series&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-wild-cursor-has-appeared&quot;&gt;A Wild Cursor Has Appeared!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The cursor is perhaps one of the most important features in &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/WIMP_(computing)&quot;&gt;&lt;strong&gt;Windows, Icons, Menus, Pointer (WIMP)&lt;/strong&gt; interaction&lt;/a&gt; which has been used in desktop computers for years. The good old cursor, popularized by the era of Windows 95, has become one of the common symbols associated with retro computing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The cursor represents a multifunctional tool.&lt;/strong&gt; A tool to explore, a tool to get things done, a tool for entertainment, a tool to create and design. Even though that the cursor itself might not be relevant to my current field of study, &lt;a href=&quot;https://curriculum.binus.ac.id/program/mobile-application-technology/&quot;&gt;“Mobile Application and Technology”&lt;/a&gt;, smartphones today would become impossible without the help of countless clicks and hovers of the cursor to design, develop, test and promote all the things we love on the smartphone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The closest thing that resembles this metaphore on mobile phones is &lt;strong&gt;the slider&lt;/strong&gt;, probably the “Slide to Unlock” user interface presented on the early days of iPhones. However, this concept has already been taken by the Saudi telecommunications company &lt;strong&gt;stc&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.stc.com.sa/wps/wcm/connect/english/stc/aboutSTC/brand&quot;&gt;in late 2019&lt;/a&gt;, along with the catchphrase &lt;em&gt;everything’s going forward&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe class=&quot;w-full h-300&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pqxw2g_3b8w&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;You might have also seen the cursor in different places, especially in the worlds of animation. The “Animator vs Animation” video series creator, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/user/noogai89&quot;&gt;Alan Becker&lt;/a&gt;, uses the flaming cursor as the channel profile picture. You can also find several fanarts and animations heavily dedicated to the cursor, including “Mouse Trap” by SoKrispyMedia and even Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;iframe class=&quot;w-full h-300&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_rb31gBRaY8&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe class=&quot;w-full h-300&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/GApEgSszb34&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;unique-magical-personal-and-specialized&quot;&gt;Unique, Magical, Personal, and Specialized&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;If this cursor concept finally made into the rebrand, what would it look like?&lt;/strong&gt; The closest answer to the question which I can show you for now is this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/108114960-12718180-70cc-11eb-8e3c-9da26e658c46.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The idea behind it is to imagine a typical fantasy RPG world, but instead of blades and magic we have flying cursors all around the place. One of the most prominent aspects of these worlds is that people often have different kinds of swords with unique characteristics and abilities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;When these magical swords are replaced with flying cursors, this means that the cursors should be unique, personal, and specialized.&lt;/strong&gt; And in fact, many people do not actually know that these cursors are customisable. Windows users can simply use any &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.cur&lt;/code&gt; or &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.ani&lt;/code&gt; files to replace their default cursor icons, while users on the Linux world can create a &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;x-cursor-theme&lt;/code&gt;-compatible cursor theme for use in desktop environments. macOS users do not need to worry, though, as software such as &lt;a href=&quot;https://github.com/alexzielenski/Mousecape&quot;&gt;Mousescape&lt;/a&gt; are available to change the overall appearance of your cursor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are a bunch of custom mouse designs found on the Internet, such as the long-running &lt;a href=&quot;http://www.rw-designer.com/gallery&quot;&gt;RealWorld Graphics Cursor Library&lt;/a&gt;. Here’s a current Reinhart logo drawn in &lt;a href=&quot;https://cursor.cc&quot;&gt;https://cursor.cc&lt;/a&gt;, one of the websites you can visit to create custom cursor icons in 16x16 pixels.
&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/107154315-ead03a00-69a4-11eb-8395-d37e330e4395.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion-and-why-the-heck-would-reinhart-use-this-for-his-next-rebrand&quot;&gt;Conclusion, and why the heck would Reinhart use this for his next rebrand?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The cursor has inspired people to explore, design, and create things, which aligns with the &lt;a href=&quot;/posts/2021/02/14/introducing-the-reinhart1010-rebranding-exploration-series.html&quot;&gt;Empowerment&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;/posts/2021/02/14/introducing-the-reinhart1010-rebranding-exploration-series.html&quot;&gt;Regeneration&lt;/a&gt;principles that should make into the future brand. Additionally, the cursor has been used to improve people’s lives and create newer technologies (e.g. touch screens, mobile phones, voice assistance) which could replace the cursor itself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, the cursor is &lt;strong&gt;not&lt;/strong&gt; the only candidate for the brand. In fact, there are many other interesting things which could draw the inspiration behind the new brand including &lt;a href=&quot;https://material.io/components/cards&quot;&gt;cards&lt;/a&gt;, one of the most essential (and overused) components in user interface designs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There will be many exciting discoveries on what the future brand would be, so please keep an eye for updates and feedbacks on this site (epecially &lt;a href=&quot;https://reinhart1010.github.io/posts/category/rebrand20/&quot;&gt;https://reinhart1010.github.io/posts/category/rebrand20/&lt;/a&gt;), and possibly through my &lt;a href=&quot;https://t.me/reinhart1010&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://twitter.com/reinhart1010&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt; for polls.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;See you soon.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="design-exploration" /><category term="rebrand20" /><category term="en-us" /><summary type="html">This is the first post of the recently-announced @reinhart1010 Rebrand Exploration Series.</summary></entry><entry><title type="html">Apparently Yes! You can install OpenJDK (Java) JRE and YaCy on OpenWrt</title><link href="/posts/2021/02/14/apparently-yes-you-can-install-openjdk-java-jre-and-yacy-on-openwrt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apparently Yes! You can install OpenJDK (Java) JRE and YaCy on OpenWrt" /><published>2021-02-14T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-14T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/14/apparently-yes-you-can-install-openjdk-java-jre-and-yacy-on-openwrt</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/14/apparently-yes-you-can-install-openjdk-java-jre-and-yacy-on-openwrt.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;IMPORTANT NOTE:&lt;/strong&gt; This guide is meant for OpenWrt-installed devices with really large memory and storage space, which in this case a &lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/&quot;&gt;Raspberry Pi 3 (Model B)&lt;/a&gt; with 1GB of RAM and 32GB of storage (loaded on a MicroSD Card). &lt;strong&gt;Most routers do not support those gigantic space, so they might not be capable on running YaCy at all.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;YaCy (https://yacy.net) is a distributed search engine which can be installed on any devices running Java Runtime Environment (JRE) 8. YaCy itself can also be configured to be a private search engine - search your internal files and websites on the intranet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It would be interesting to have your own SBC (such as a Raspberry Pi and Orange Pi) to run YaCy on OpenWrt, so you’ll have your own private network and search engine at the same time, without needing to install YaCy on another device!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;During the last few days I am trying to make this concept to work as expected. And as expected, it &lt;del&gt;is possible&lt;/del&gt; can run JRE and YaCy on OpenWrt, too!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;first-thing-first-expand-the-root-filesystem-using-extroot&quot;&gt;First thing first: Expand the root filesystem using Extroot!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The default OpenWrt image for Raspberry Pi and similar devices only uses 100MB as their main &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rootfs&lt;/code&gt; partition, which is used to load all the programs and configuration files used for OpenWrt. In this case I have a total of 32GB of storage, and the best way to “expand” the storage is by using Extroot, which is explained on https://openwrt.org/docs/guide-user/additional-software/extroot_configuration :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Create a new ext4 partition on the MicroSD card’s unused space.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perform extroot to use the new partition for expansion, for &lt;strong&gt;Devices ≥ 8 MiB flash&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;The new partition may likely to reside on &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/mmcblk0p3&lt;/code&gt; (or others) instead of &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sda&lt;/code&gt;, so please check it first using the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;block info&lt;/code&gt; command.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Restart device to apply changes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;installing-java-jre-on-openwrt&quot;&gt;Installing Java JRE on OpenWrt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Installing the JRE on OpenWrt is unlike other major Linux distributions. OpenJDK is &lt;strong&gt;not&lt;/strong&gt; available on OpenWrt default repositories, so you can’t simply install it using the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opkg&lt;/code&gt; package manager.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many Linux distributions including Debian, Ubuntu, and Red Hat commonly ship JRE packaged by OpenJDK, an open-source implementation of Java Standard Edition (Java SE) which was built and depends on &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;glibc&lt;/code&gt; (GNU &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;libc&lt;/code&gt;). OpenWrt, on the other hand, uses &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;musl-libc&lt;/code&gt; instead since it’s smaller than &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;glibc&lt;/code&gt; so they can fit into routers with limited storage and memory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunately, the folks at Alpine Linux provides a copy of OpenJDK JRE which depends on &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;musl-libc&lt;/code&gt; instead of &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;glibc&lt;/code&gt; on their package repository. I decided to modify the install script from &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/simonswine/64773a80e748f36615e3251234f29d1d&quot;&gt;this GitHub Gist&lt;/a&gt; to download the binaries for my Raspberry Pi 3 (OpenJDK JRE 8 using &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;aarch64&lt;/code&gt; instead of regular &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;armv7&lt;/code&gt;, since the Pi itself is capable for 64-bit and JRE 8 is required for YaCy to run).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-sh highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#!/bin/sh&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-o&lt;/span&gt; errexit
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-o&lt;/span&gt; nounset
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-o&lt;/span&gt; pipefail
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-x&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;REVISION&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;8.252.09-r0
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;URL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;http://dl-cdn.alpinelinux.org/alpine/v3.10/community/aarch64/
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PACKAGES&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;openjdk8 openjdk8-jre openjdk8-jre-lib openjdk8-jre-base&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;old_pwd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;$(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;pwd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;tmp_dir&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;$(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mktemp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-d&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-t&lt;/span&gt; openjdk8-XXXXXXXXXX&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;trap&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;rm -rf &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$tmp_dir&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; EXIT

&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;tmp_dir&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for &lt;/span&gt;package &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PACKAGES&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;do
    &lt;/span&gt;curl &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-LO&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;URL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;package&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;REVISION&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;.apk&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;done

for &lt;/span&gt;package &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PACKAGES&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;do
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;xzf &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;package&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;REVISION&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;.apk&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;done


&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;old_pwd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mv&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$tmp_dir&lt;/span&gt;/usr/lib/jvm/java-1.8-openjdk /overlay/opt/java-1.8-openjdk
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The above script requires a special program named &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;curl&lt;/code&gt;, which is not installed by default in OpenWrt. Additionally, OpenJDK also requires &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;libstdcpp6&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;libjpeg&lt;/code&gt; (substituted by &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;libjpeg-turbo&lt;/code&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;libnss&lt;/code&gt;, and &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;liblcms&lt;/code&gt;. Note that &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;liblcms&lt;/code&gt; is also not available on &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opkg&lt;/code&gt;, so I decided to install it from &lt;a href=&quot;http://dl-cdn.alpinelinux.org/alpine/edge/community/aarch64/&quot;&gt;Alpine repository&lt;/a&gt; (Hint: Alpine’s &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.apk&lt;/code&gt; is simply a &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; file) to &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/usr/lib&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-sh highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Don't forget to run &quot;opkg update&quot; first!&lt;/span&gt;
opkg &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;curl libstdcpp6 libjpeg liblcms2.so.2 libnss
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-sh highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;wget http://dl-cdn.alpinelinux.org/alpine/edge/community/aarch64/liblcms-1.19-r8.apk
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;xvzf liblcms-1.19-r8
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mv &lt;/span&gt;usr/bin/liblcms&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; /usr/bin/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Once these dependencies are installed, you can run the previous script to install OpenJDK under &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/overlay/opt/java-1.8-openjdk&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lastly, you’ll need to update the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;$PATH&lt;/code&gt; environment variable to let OpenWrt to find the JRE binaries. Open the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/profile&lt;/code&gt; file, then modify&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;export PATH=&quot;/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;to&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;export PATH=&quot;/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:/overlay/opt/java-1.8-openjdk/bin&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;then save the file and apply the configuration using &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;source /etc/profile&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;installing-yacy&quot;&gt;Installing YaCy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Once you have installed JRE 8 on OpenWrt, you can simply run YaCy on it, too!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At the time of this writing (February 14th, 2021), however, there is a then-unfixed bug on the latest YaCy release (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;yacy_v1.924_20201214_10042&lt;/code&gt;) where users cannot log into the admin interface (see &lt;a href=&quot;https://searchlab.eu/t/new-yacy-install-will-not-accept-new-admin-password/595&quot;&gt;this thread&lt;/a&gt;), hence I’ll need to compile YaCy from their &lt;a href=&quot;https://github.com/yacy/yacy_search_server&quot;&gt;main repository&lt;/a&gt; by myself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have decided to put YaCy under the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/overlay/opt&lt;/code&gt; directory as well. The YaCy scripts require another package named &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;getopt&lt;/code&gt;, which is also installable using &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opkg&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;opkg install getopt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Once I have extracted the YaCy package and installed their dependencies, I can simply run it using the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;startYACY.sh&lt;/code&gt; script file, which in this case located on&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/overlay/opt/yacy/startYACY.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Once it runs for the first time, you will need to set the admin pasword by running&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/overlay/opt/yacy/bin/passwd.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;And that’s it! YaCy is now accessible on &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;your OpenWrt IP address&amp;gt;:8090&lt;/code&gt;. Keep in mind that you can still access LuCi the original way, as the YaCy server does not take the regular HTTP ports (80, 443) unless otherwise specified.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="dev.to" /><category term="en-us" /><category term="yacy" /><category term="raspberrypi" /><category term="openwrt" /><category term="showdev" /><category term="todayilearned" /><summary type="html">IMPORTANT NOTE: This guide is meant for OpenWrt-installed devices with really large memory and storage space, which in this case a Raspberry Pi 3 (Model B) with 1GB of RAM and 32GB of storage (loaded on a MicroSD Card). Most routers do not support those gigantic space, so they might not be capable on running YaCy at all.</summary></entry><entry><title type="html">Mempersembahkan KopiHati</title><link href="/posts/2021/02/14/mempersembahkan-kopihati.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mempersembahkan KopiHati" /><published>2021-02-14T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-14T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/14/mempersembahkan-kopihati</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/14/mempersembahkan-kopihati.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KopiHati&lt;/strong&gt; merupakan sebuah bahasa pemrograman yang terinspirasi dari sekelompok &lt;em&gt;brand&lt;/em&gt; gerai kopi, minuman, dan kafe di Jakarta, yang sempat mengalami puncak keemasannya pada tahun 2018-2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nama bahasa pemrograman ini juga terinspirasi dari kesenangan masyarakat Indonesia serta para programmer seluruh dunia dalam meminum kopi. Bahkan, nama bahasa pemrograman “Java” pun sebenarnya berasal dari varian kopi yang sering ditemui di pulau Jawa. Banyak kafe, gerai, dan warung kopi yang bertebaran di seluruh pelosok Indonesia, sedangkan Indonesia ini juga menjadi salah satu pengekspor biji dan bubuk kopi di seluruh dunia. Minuman kopi ini sering pula dijadikan sebagai meme dan bahan candaan bagi para programmer seperti berikut.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Wake Up. Code. Repeat. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/devhumor?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#devhumor&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/HUmneyTbvP&quot;&gt;pic.twitter.com/HUmneyTbvP&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Microsoft Developer (@msdev) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/msdev/status/725353872663941120?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 27, 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tujuan utama dari bahasa pemrograman KopiHati ini adalah, ya, memperkenalkan masyarakat Indonesia dalam dunia pemrograman. KopiHati memiliki berbagai sintaks yang fleksibel dan mudah dimengerti oleh sebagian besar masyarakat Indonesia, dan rencananya bahasa ini dapat dilokalisir ke bahasa daerah dan &lt;em&gt;slang&lt;/em&gt; yang berada di Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;di-compile-atau-di-intepret&quot;&gt;Di-compile atau di-intepret?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Salah satu pertanyaan yang sering ditanyakan setiap ada bahasa pemrograman baru adalah, apakah bahasa ini akan di-compile (misalnya C, C++, dan TypeScript) atau di-intepret (layaknya JavaScript, PHP, dan Python). &lt;strong&gt;Saat ini, bahasa KopiHati masih belum memiliki compiler atau intepreter&lt;/strong&gt;, namun saya sendiri merencanakan agar kodingan bahasa ini dapat di-intepret dalam bahasa pemrograman lainnya, layaknya kodingan &lt;a href=&quot;https://wiki.gnome.org/Projects/Vala&quot;&gt;Vala&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;http://shakespearelang.sourceforge.net/&quot;&gt;Shakespeare (SPL)&lt;/a&gt; yang dapat di-compile ke dalam bahasa C (dan kemudian ke bahasa mesin/Assembly melalui GCC).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rencananya, kodingan KopiHati ini dapat diintepretasikan ke dalam &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;. Bahkan, jika memungkinkan, intepreter ini akan dapat memanggil &lt;em&gt;library&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; KopiHati, Python, dan C/C++ (melalui &lt;em&gt;binding&lt;/em&gt; Python) secara bersamaan. Selain intepretasi, kodingan ini juga direncanakan untuk dapat di-compile sampai ke level C/C++ melalui &lt;strong&gt;Cython&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skema intepretasi dan kompilasi seperti ini memang direncanakan untuk mempermudah pengembangan software berbasis KopiHati dengan memperpanjang dukungan terhadap &lt;em&gt;library&lt;/em&gt; Python dan C/C++ yang sudah ada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contoh-hello-world&quot;&gt;Contoh “Hello, World!”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sebuah program “Hello, World!” dalam bahasa KopiHati dapat dibuat semudah:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Katakan &quot;Hello, World!&quot;.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;tanpa memerlukan tanda-tanda kurung, titik koma, dan tentunya istilah Inggris seperti:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;# Python 3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello, World!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// JavaScript&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;Hello, World!&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-c highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// C/C++&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;#include &amp;lt;stdio.h&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;puts&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello, World!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// Java (paling buruk)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Main&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;static&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;args&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;out&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;println&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello, World!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setiap blok perintah dalam KopiHati dapat diakhiri dengan tanda titik (“.”, layaknya tanda baca pada umumnya) dan/atau baris berikutnya (“\n”).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antara-esoterik-dengan-pseudocode&quot;&gt;Antara Esoterik dengan Pseudocode&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bahasa ini awalnya memang dibentuk sebagai &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Esoteric_programming_language&quot;&gt;bahasa pemrograman esoterik&lt;/a&gt; layaknya &lt;a href=&quot;https://lhartikk.github.io/ArnoldC/&quot;&gt;ArnoldC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.lolcode.org/&quot;&gt;LOLCODE&lt;/a&gt;, dan &lt;a href=&quot;http://shakespearelang.sourceforge.net/&quot;&gt;Shakespeare Programming Language (SPL)&lt;/a&gt;, sebagai candaan dan meme atas maraknya &lt;em&gt;brand&lt;/em&gt; dan franchise minuman milenial Indonesia seperti &lt;a href=&quot;https://chatime.co.id/&quot;&gt;Chatime&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/dumdumthaidrinks/&quot;&gt;Dum Dum Thai Drinks&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fore.coffee/home&quot;&gt;Fore Coffee&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/haus.indonesia/&quot;&gt;Haus!&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.koithe.com/en/global/koi-indonesia&quot;&gt;KOI Thé&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://kokumiworld.com/&quot;&gt;Kokumi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.kopikenangan.com/&quot;&gt;Kopi Kenangan&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tigersugarindonesia/&quot;&gt;Tiger Sugar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.xingfutang.co.id/&quot;&gt;Xing Fu Tang&lt;/a&gt;, dan sebagainya. Para &lt;em&gt;brand&lt;/em&gt; minuman tersebut sudah mempunyai akun resmi Instagram, dan karena itu KopiHati dapat menjadi bahasa pemrograman milenial pertama yang memiliki akun resmi di Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, setelah dipikir matang-matang, bahasa ini dapat berpotensi menggantikan pseudocode dengan menggunakan bahasa Indonesia dan format perintah yang mudah dibaca. Selain “Hello, World !” tadi, saya juga akan memberikan contoh konsep program yang ditulis dalam bahasa KopiHati.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Katakan &quot;Selamat datang di KopiHati!&quot;.
Katakan &quot;Nama kamu siapa?&quot;.
Tunggu jawaban $&quot;nama pelanggan&quot; (n). Misalnya &quot;Nina&quot;.

Kamu perlu tahu, setiap nama variabel dan atribut objek harus diawali dengan $, layaknya PHP.

Perintah ini akan membuat sebuah variabel baru bernama &quot;nama pelanggan&quot;.
Oh iya, nama kelas, atribut objek, dan variabel boleh pakai spasi asal pakai tanda baca $&quot;...&quot;, $'...', atau $`...`.

Ucapkan &quot;Halo&quot;, $&quot;nama pelanggan&quot;. Seharusnya hasil perintah ini adalah &quot;Halo Nina&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Salah satu keunggulan kode KopiHati seperti di atas adalah saya dapat menulis kata kunci (&lt;em&gt;keyword&lt;/em&gt;) komentar layaknya kalimat biasa. Kata kunci seperti “Kamu perlu…” ini memang sengaja dikhususkan untuk menulis komentar. Sehingga, saya tidak perlu untuk menggunakan simbol khusus seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;//&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/* ... */&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan, kata kunci “Misalnya …” dan “Seharusnya …” ini dapat digunakan untuk menguji fungsi tersebut secara otomatis. Hal ini bertujuan agar para pemrogram KopiHati dapat melaksanakan Unit Testing sederhana secara mudah, tanpa memerlukan script dan framework khusus seperti &lt;a href=&quot;https://mochajs.org/&quot;&gt;Mocha&lt;/a&gt; untuk JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tipe data dalam KopiHati pun juga sangat disederhanakan, terinspirasi dari salah satu struk belanja franchise kopi di atas dengan Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) revisi terkini:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(a)&lt;/strong&gt;djektiva: Object, karena memiliki deskripsi dan sifat dalam bentuk atribut dan Method&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(adv)&lt;/strong&gt;erbia: Boolean (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;benar&lt;/code&gt;/&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;salah&lt;/code&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;void&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;undefined&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(n)&lt;/strong&gt;omina: Kalimat/String, dan tidak ada tipe data &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;char&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(num)&lt;/strong&gt;eralia: Bilangan (dalam bentuk &lt;em&gt;double-precision floating point&lt;/em&gt;), setara dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Number&lt;/code&gt; dalam JavaScript, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;float&lt;/code&gt; dalam Python, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;double&lt;/code&gt; dalam C, C++, dan Java&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(pron)&lt;/strong&gt;omina: Pointer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(v)&lt;/strong&gt;erba: Function (atau Method dalam Object/adjektiva)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;contoh-tambahan&quot;&gt;Contoh Tambahan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kodingan di bawah ini adalah contoh tambahan KopiHati dengan blok &lt;strong&gt;if-else&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;for loop&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Ini $Jojo (a).

$Jojo punya $&quot;nomor telepon&quot; (n) 080989999.

Perintah tersebut secara otomatis akan menjadikan $Jojo sebuah adjektiva dengan atribut nomina $&quot;nomor telepon&quot; yang memiliki nilai &quot;080989999&quot;.

Berikut ini adalah berbagai cara lain untuk menyetel sebuah atribut dalam Objek/adjektiva

$Jojo ber-$usia (num) 21.
$alamat $Jojo (n) adalah &quot;Jalan Melati Nomor 1, Jakarta Pusat&quot;.
$Jojo tidak punya $member (num).
[&quot;Green Tea Macchiato&quot;, &quot;Hazelnut Milk Tea&quot;, dan &quot;Snow Fairy&quot;] adalah daftar $&quot;minuman favorit&quot; $Jojo (n).
Perintah ini akan secara otomatis memmbuat sebuah array nomina.

Kamu perlu tahu:
  Rencananya, komentar dalam program KopiHati dapat ditulis menggunakan **markdown**.

  KopiHati memang didesain untuk mengurangi pemakaian ~~kantong dan sedotan plastik~~
  berbagai jenis tanda kurung seperti (...), [...], dan {...} agar kodingannya lebih mudah dibaca oleh orang lain.
Cukup itu saja.

Katakan &quot;Hai Jojo!&quot;
Katakan [&quot;Kamu mau pesen &quot;, $&quot;minuman favorit&quot; $Jojo pertama, &quot; ?&quot;]
Tunggu jawaban $pesan (adv). Harus mau atau tidak.

Perintah berikut merupakan sebuah function bernama &quot;kurangi&quot;.
Ada $&quot;cek pembayaran&quot; (v, $total, $dibayar), isinya:
  Ada $selisih, isinya $dibayar dikurangi $total.
  Jika $selisih kurang dari 0, katakan [&quot;Uangnya belum cukup, kurang &quot;, kurang $selisih].
  Namun, jika $selisih adalah 0, katakan &quot;Uangnya pas ya!&quot;.
  Namun, jika cinta bertepuk sebelah tangan, katakan [&quot;Kembali &quot;, kurang $selisih].
Cukup itu saja.

Perintah berikut merupakan sebuah implementasi dari IF-ELSE.
Jika mau $pesan:
  Ucapkan &quot;Totalnya Rp.20.000.&quot;
  Tanya &quot;Masukkan nominal uang yang dibayar&quot; untuk $nominal
  Jalankan $&quot;cek pembayaran&quot; 20000 dengan $nominal
Jika tidak, katakan &quot;Oke deh.&quot;
Cukup itu saja.

Perintah berikut merupakan sebuah FOR LOOP untuk mencetak 5 angka acak/random
Ulangi cetak (nom) antara 1, 3, 5, 7, 9, 11, dan 13 sebanyak 5 kali.

Perintah di atas sama dengan
Ulangi 5 kali:
  Ada $&quot;nomor acak&quot; (nom), isinya antara 1, 3, 5, 7, 9, 11, dan 13.
  Cetak $&quot;nomor acak&quot;.
Cukup itu saja.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;roadmap&quot;&gt;Roadmap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bahasa KopiHati ini memiliki berbagai potensi untuk menjadi sebuah bahasa pemrograman yang:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;mudah dipahami dan dipelajari,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dapat diterjemahkan dalam bahasa lain,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;memiliki fitur-fitur modern seperti &lt;em&gt;in-built unit testing&lt;/em&gt; di atas,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;memiliki komunitas besar yang terdiri atas para programmer dan non-programmer (misalnya jurnalis), dan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dapat dipakai sebagai sebuah bahasa pemrograman matang untuk pengembangan software dan aplikasi baik di dalam kalangan individu maupun &lt;em&gt;enterprise&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Namun, hal tersebut tentunya tidak akan terjadi tanpa:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Standarisasi spesifikasi dan skema sintaks KopiHati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pembuatan &lt;em&gt;intepreter&lt;/em&gt; resmi untuk menguji spesifikasi dan menjalankan kodingan KopiHati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pembuatan module dan &lt;em&gt;library&lt;/em&gt; system yang dapat dipakai dalam program KopiHati lainnya&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melakukan studi banding dengan kerajinan sastra dan jurnalistik untuk mengevaluasi efisiensi KopiHati dalam mengajarkan pemrograman bagi masyarakat luas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Membentuk komunitas dan organisasi, seperti &lt;a href=&quot;https://www.python.org/psf/&quot;&gt;Python Software Foundation&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://openjsf.org/&quot;&gt;OpenJS Foundation&lt;/a&gt;, untuk melanjutkan pengembangan bahasa pemrograman KopiHati dalam jangka panjang&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Demikianlah pengumuman saya tentang KopiHati ini. Seluruh update tentang bahasa pemrograman ini akan tersedia di &lt;a href=&quot;https://reinhart1010.github.io/posts/category/kopihati&quot;&gt;https://reinhart1010.github.io/posts/category/kopihati&lt;/a&gt;, dan jika memungkinkan, juga dipublikasikan di &lt;a href=&quot;https://kotakode.com/blogs&quot;&gt;Kotakode&lt;/a&gt;. Untuk sementara waktu, bahasa pemrograman ini masih &lt;strong&gt;belum&lt;/strong&gt; memiliki situs dan akun Instagram sesuai yang direncanakan. Sampai jumpa pada pengumuman berikutnya!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="projects" /><category term="kopihati" /><category term="id-id" /><summary type="html">KopiHati merupakan sebuah bahasa pemrograman yang terinspirasi dari sekelompok brand gerai kopi, minuman, dan kafe di Jakarta, yang sempat mengalami puncak keemasannya pada tahun 2018-2019.</summary></entry><entry><title type="html">Selamat Hari Valentine!</title><link href="/posts/2021/02/14/selamat-hari-valentine.html" rel="alternate" type="text/html" title="Selamat Hari Valentine!" /><published>2021-02-14T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-14T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/14/selamat-hari-valentine</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/14/selamat-hari-valentine.html">&lt;p&gt;Kamu mungkin sudah lama tidak bertemu saya sejak SMA, SMP, dan bahkan dulu saat saya masih duduk di bangku SD Santo Bellarminus Jakarta (Menteng) dan SD Kristen Kanaan Banjarmasin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat ini, saya sudah memiliki situs dan blog resmi di &lt;a href=&quot;https://reinhart1010.github.io&quot;&gt;https://reinhart1010.github.io&lt;/a&gt;, alias &lt;em&gt;website ini&lt;/em&gt;. Dalam situs ini kamu juga dapat melihat seluruh &lt;em&gt;progress&lt;/em&gt;, pengumuman, jawaban, proyek, dan artikel blog yang pernah saya tulis di &lt;a href=&quot;https://www.openstreetmap.org/user/Reinhart Previano/diary&quot;&gt;OpenStreetMap&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://kotakode.com/users/7/reinhart1010&quot;&gt;Kotakode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://reinhart1010.blog.binusian.org&quot;&gt;BINUSIAN Blog&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://dev.to/reinhart1010&quot;&gt;DEV.to&lt;/a&gt;, dan sebagainya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada kesempatan ini, saya juga dengan bangga mengumumkan bahwa:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Situs utama reinhart1010.github.io sudah memiliki laman blog.&lt;/strong&gt; Kamu dapat melihat pengumuman dan sedikit sejarah dari pengembangan situs ini (dalam Bahasa Inggris) &lt;a href=&quot;/posts/2021/01/25/say-hello-to-blog-posts-on-reinhart1010.github.io.html&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;. Bahkan, kamu juga dapat membaca &lt;a href=&quot;/posts/2013/06/14/perjuangan-pembuatan-website-botolcabe.html&quot;&gt;blog post pertama saya&lt;/a&gt; (dipublikasikan tahun 2013) dalam situs ini, yang berasal dari &lt;a href=&quot;https://reinhartpreviano.wordpress.com&quot;&gt;https://reinhartpreviano.wordpress.com&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Namun, hubungan kita jangan putus gegara perubahan Privacy Policy dalam aplikasi WhatsApp.&lt;/strong&gt; Kamu juga dapat menambahkan &lt;strong&gt;nomor WhatsApp saya yang sama&lt;/strong&gt; (+62••••9090) sebagai kontak di aplikasi lainnya, baik iMessage, KakaoTalk, LINE, Signal, Snapchat, Telegram, maupun WeChat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tahun ini, saya mulai menjabat sebagai ███████████ ███ ███████████ di █████ BINUS UNIVERSITY.&lt;/strong&gt; Kira-kira apa ya?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hari ini, saya juga mengumumkan sebuah &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Bahasa_pemrograman&quot;&gt;bahasa pemrograman&lt;/a&gt; baru yang terinspirasi dari &lt;a href=&quot;https://kopikenangan.com&quot;&gt;Kopi Kenangan&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fore.coffee/home&quot;&gt;Fore Coffee&lt;/a&gt;, dan &lt;em&gt;brand&lt;/em&gt; gerai kopi lainnya.&lt;/strong&gt; Namanya KopiHati, dan kamu dapat membaca detailnya &lt;a href=&quot;/posts/2021/02/14/mempersembahkan-kopihati.html&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arsip jawaban saya untuk tugas kuliah Character Building di BINUS pun juga kini tersedia di dalam blog ini.&lt;/strong&gt; Kamu bisa melihat jawaban-jawabannya &lt;a href=&quot;/posts/category/character-building/&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;, termasuk &lt;a href=&quot;/posts/2019/10/20/ancaman-perkembangan-teknologi-terhadap-keutuhan-pancasila-dan-apa-yang-harus-dilakukan-untuk-menghadapinya.html&quot;&gt;jawaban yang menjadi salah satu blog post terpanjang yang pernah saya tulis seumur hidup&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Jangan lupa untuk tidak men-&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Throw new Exception()&lt;/code&gt; terhadap masyarakat Indonesia yang berpolymorph dan tetap menjaga &lt;em&gt;linked list&lt;/em&gt; persatuan Indonesia. Sampai jumpa dalam pengumuman berikutnya!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="updates" /><category term="id-id" /><summary type="html">Kamu mungkin sudah lama tidak bertemu saya sejak SMA, SMP, dan bahkan dulu saat saya masih duduk di bangku SD Santo Bellarminus Jakarta (Menteng) dan SD Kristen Kanaan Banjarmasin.</summary></entry><entry><title type="html">[Meta] Apa yang akan kita pelajari untuk Semester 4 MAT B23?</title><link href="/posts/2021/02/10/apa-yang-akan-kita-pelajari-untuk-semeter-4-mat-b23.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Meta] Apa yang akan kita pelajari untuk Semester 4 MAT B23?" /><published>2021-02-10T00:00:00+07:00</published><updated>2021-02-10T00:00:00+07:00</updated><id>/posts/2021/02/10/apa-yang-akan-kita-pelajari-untuk-semeter-4-mat-b23</id><content type="html" xml:base="/posts/2021/02/10/apa-yang-akan-kita-pelajari-untuk-semeter-4-mat-b23.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isi dari post ini dapat berubah sewaktu-waktu.&lt;/strong&gt; Last Updated 10 Februari 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;comp6062---compilation-techniques&quot;&gt;COMP6062 - Compilation Techniques&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Materi ini merupakan kelanjutan dari &lt;strong&gt;MATH6025 - Discrete Mathematics&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cara kerja sebuah Compiler dan Intepreter&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cara kerja kodingan kalian bisa dijalankan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deterministic Finite Automata (DFA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Non-deterministic Finite Automata (NFA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Regular Expression (regex), sebagai salah satu materi tentang Finite Automata&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;cpen6108---computer-networks&quot;&gt;CPEN6108 - Computer Networks&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LAN, WAN, WLAN, VLAN&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;TCP/IP, IP Address, DHCP?, DNS, NAT?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Classless &amp;amp; Subneting&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Routing, NAT?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/OSI_model&quot;&gt;7 Layers of OSI Model (OSI Layer)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Network Protocols&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Network Security&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mobi6061---embedded-systems-and-internet-of-things&quot;&gt;MOBI6061 - Embedded Systems and Internet of Things&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://user-images.githubusercontent.com/17312341/107489967-d6b25580-6bbb-11eb-97de-aeffc18df182.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“Single Board Computer” (SBC) yang dipakai di dalam kompetisi SANDBOX Demoday adalah sebuah &lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/&quot;&gt;Raspberry Pi 3 (Model B)&lt;/a&gt; dengan sistem operasi &lt;a href=&quot;https://ubuntu-mate.org/&quot;&gt;Ubuntu MATE&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arduino dan ESP8266&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;AHHH, belajar C/C++ lagi…&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tapi tenang, gaada algo.binus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;I/O dan GPIO&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Komunikasi terhadap sensor secara anlog dan digital&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Raspberry Pi&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sesuatu yang berhubungan dengan Linux (package management, CLI, SSH)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Amazon Web Services (AWS)&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;AWS Greengrass&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;HTTP Request&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;REST dan GraphQL API ke server AWS&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;comp6231---human-and-computer-interaction-edisi-mat&quot;&gt;COMP6231 - Human and Computer Interaction, edisi MAT&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Materi ini merupakan kelanjutan dari &lt;strong&gt;MOBI6056 - Mobile Creative Design&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Interaction Design &amp;amp; Prototyping (Kelas LEC)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://flutter.dev/&quot;&gt;Bikin aplikasi pakai Dart dan Flutter&lt;/a&gt; (Kelas LAB/SLC)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://codelabs.developers.google.com/codelabs/from-java-to-dart/#0&quot;&gt;Intro to Dart for Java developers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mobi6006---mobile-community-solution&quot;&gt;MOBI6006 - Mobile Community Solution&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Materi ini merupakan kelanjutan dari &lt;strong&gt;MOBI6002 - Mobile Object-Oriented Programming&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Android pakai Java&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;comp6644---software-engineering&quot;&gt;COMP6644 - Software Engineering&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Materi ini merupakan kelanjutan dari &lt;strong&gt;COMP6056 - Program Design Methods&lt;/strong&gt; (materi non-Entre) dan &lt;strong&gt;COMP6643 - Artificial Intelligence&lt;/strong&gt; (materi Entre).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="binus" /><category term="binus-socs" /><category term="binus-mat" /><category term="id-id" /><summary type="html">Isi dari post ini dapat berubah sewaktu-waktu. Last Updated 10 Februari 2021.</summary></entry></feed>